<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="tei-zaveza.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Zaveza</title>
        <title>Glasilo Nove Slovenske zaveze</title>
        <title>Elektronska izdaja</title>
        <respStmt>
          <resp>Glavni urednik</resp>
          <name>Justin Stanovnik</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Ureja</resp>
          <name>Uredniški odbor NSZ</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Odgovorni urednik</resp>
          <name>Pavle Kogej</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Časopisni svet</resp>
          <name>Jože Pavlič</name>
          <name>dr. Nace Potočnik</name>
          <name>mag. Andrej Rot</name>
          <name>August Vasle</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Grafično oblikovanje tiskane izdaje</resp>
          <name>Irena Tršar</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>1461 KB XML</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <address>
                        <addrLine>Nova Slovenska zaveza</addrLine>
                        <addrLine>Beethovnova ul. 5</addrLine>
                        <addrLine>1000 Ljubljana</addrLine>
                        <addrLine>Slovenija</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine>tel. 01/425-15-37</addrLine>
                        <addrLine>Spletna stran: www.zaveza.si</addrLine>
                    </address>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Revija izhaja štirikrat letno. Elektronska izdaja je prosto dostopna.</p>
          <p>© Avtorske pravice za besedila in slike: Nova Slovenska zaveza</p>
        </availability>
        <idno type="issue">4</idno>
        <idno type="ISSN">xYxyxcc ???</idno>
        <date>2009-01-19</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Zaveza</title>
            <imprint>
              <biblScope type="issue">4</biblScope>
              <biblScope type="vol">II</biblScope>
              <biblScope>številka 1, marec 1992</biblScope>
              <date when="1992-03">marec 1992</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-01-19">
        <name>Matija Ogrin</name> - pretvoril besedilo v zapis TEI, dodal strukturne oznake;
        manjkajo oznake za vse slikovno gradivo</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>Zaveza št. 4</titlePart>
          <titlePart>Revija za duhovna, kulturna in politična vprašanja sedanjosti in prihodnosti –
            s posebnim ozirom na krizo slovenstva po boljševiški revoluciji in državljanski
            vojni</titlePart>
          <titlePart>Elektronska izdaja</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <publisher>Nova Slovenska zaveza</publisher>
          <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
          <docDate>2009</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <divGen type="toc"/>
    </front>
    <body>
      <div type="div1">
        <div type="div2">
          <head>Genocid v dokumentih mednarodnega prava</head>
          <docAuthor>G. T.</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Dejanje genocida se nanaša tako na psihično kot fizično uničevanje določene skupine
              ljudi. Izvaja ga nasprotna skupina, ki jo morejo predstavljati in voditi tudi uradni
              predstavniki določene države ali privatne osebe (prim. Konv., čl. 4). Na ta način ti
              ljudje javno ali tiho podpirajo akcije te vrste. Zato je iskanje odgovornih navadno
              zelo naporno in oteženo.</p>
            <p>Konvencija OZN si ne prizadeva le za preprečevanje genocida, ko se ta že izvaja, pač
              pa predvideva tudi preventivne ukrepe, ki naj preprečijo, da bi do genocidnih pojavov
              sploh moglo priti. V praksi je večkrat težko ločevati med pripravljanjem,
              vzpodbujanjem in sodelovanjem pri genocidu, kar je kaznivo (prim. Konv., tč. 3), in
              dejanji, ki v daljni prihodnosti lahko omogočijo organizacijo, in izvajanjem genocida.
              Sem spadajo npr. različne propagandne akcije, s katerimi določena država svoje
              državljane ščuva zoper drugo državo ali zoper posamezno skupino ijudi. Različni
              primeri, ki so se realizirali po tem, ko je Konvencija stopila v veljavo, kažejo na
              nezadostnost mednarodnopravne ureditve na področju kazenskega prava.</p>
          </div>
          <div type="div3">
            <head>Nezadostna zakonodaja</head>
            <p>Na prvi pogled se zdi, da je Konvencija OZN o preprečevanju in kaznovanju zločina
              genocida rešila vsa vprašanja v tej zvezi. Poudarja, da morajo biti vse osebe, ki so
              kakorkoli udeležene pri zločinu genocida, kaznovane. Prav tako je poudarjena
              odgovornost posameznih držav oziroma njihovih vlad. Kaznovani morajo biti seveda tudi
              izvrševalci genocidnih dejanj, čeprav to delajo po naročilu drugih. Genocid se more
              pojaviti tako v vojnem kot tudi v mirnem času. V obeh primerih so ga države podpisnice
              Konvencije dolžne preprečevati, preganjati in kaznovati (prim. Konv., čl. 1).</p>
            <p>Na žalost pa genocid kljub dokaj jasnim izhodiščem večkrat ostane nekaznovan. Vzrokov
              za to je več. Eden izmed temeljnih je v dejstvu, da še sedaj ni bilo vzpostavljeno
              mednarodno sodišče za preganjanje tega zločina. S tem ni bil realiziran 7. člen
              Konvencije. Obstaja torej le možnost, da so osebe, ki jih bremeni zločin</p>
            <p>genocida, privedene pred sodišče države, na tleh katere je bil izvršen. Ker pa v
              ozadju akcij, ki privedejo do genocida, navadno stoji določena država oziroma njena
              vlada, je ta oblika represije vprašljiva.</p>
            <p>Konvencija tudi zahteva, da države podpisnice tej primerno prilagodijo svoje ustave
              in kazenski zakonik, kar se v mnogih primerih ni zgodilo. V konkretnih okoliščinah je
              torej izvajanje Konvencije zelo oteženo ali celo onemogočeno. Tako se zdi, da genocid,
              ki je proglašen za največji zločin zoper človeštvo, še dolgo ne bo premagan, saj je za
              to pri mnogih državah in njihovih vladah premalo resničnih prizadevanj v to smer, še
              posebej v tistih delih sveta, kjer smo v vsakdanjem življenju z zločinom genocida še
              vedno soočeni. Beseda »genocid«, ki jo je prvi uporabljal</p>
            <p>poljski profesor R. Lempkin, hoče izraziti zločin umora, ki se ne zgodi v relaciji do
              posameznika, pač pa v relaciji do človeštva ali posamezne skupine ijudi. Pojavi
              zatiranja in iztrebljanja posameznih skupin ali celo narodov so toliko stari kot
              človeštvo. Kljub stalni prisotnosti podobnih pojavov so na ta problem mednarodnopravno
              reagirali šele ob posledicah, ki jih je prinesla druga svetovna vojna. Nacistična
              država je hotela uničiti Zide, Rome in druge skupine ijudi, ki jih je proglasila za
              inferiorne. Na ta način je hotela vzpostaviti tretji Reich, katerega člani bi smeli
              biti le pripadniki t. i. čiste, arijske rase. Ob grozotnih posledicah takega početja
              je mednarodna skupnost spoznala, da ljudje, ki so pod oblastjo določene države, tej ne
              morejo biti prepuščeni na milost in nemilost.</p>
            <p>Sodišče v Niirnbergu je obravnavalo vojne zločine, zločine zoper mir in zoper
              človeštvo. Na ta način je veliko prispevalo k razvoju mednarodnega kazenskega prava.
              Na podlagi takšnega razvoja mednarodnega prava se smatra, da je genocid, čeprav ne
              edini, največji zločin zoper človeštvo. Kot pojav je mednarodnopravno opredeljen v
              Konvenciji o preprečevanju in kaznovanju zločina genocida z dne 9. 12. 1948 in je
              stopila v veljavo dne 21. 1. 1951. Takratna Jugoslavija je Konvencijo podpisala dne
              11. 12. 1948, ratificirala pa 29. 8. 1950. Genocid je bil v kazenskem pravu takratne
              Jugoslavije vključen med nezastarljiva kazniva dejanja zoper človečnost in mednarodno
              pravo.</p>
            <p>V omenjeni Konvenciji OZN je genocid opredeljen kot zločin po mednarodnem pravu, ki
              pomeni vsa nasilna dejanja, vključno z ubijanjem, z namenom popolnega ali delnega
              uničenja kakšne narodnostne, etnične, rasne ali verske skupine. Takšni cilji morejo
              biti doseženi s pobojem članov skupine, s povzročitvijo resnih telesnih ali psihičnih
              poškodb članov skupine, s premišljeno povzročitvijo takšnih življenjskih razmer, ki bi
              povzročile fizično ali psihično destrukcijo cele skupine ali njenega dela, s
              preprečevanjem rojstev v določeni skupini in z odtujitvijo že rojenih otrok in njihovo
              selitvijo iz skupine na drug kraj (prim. Konv., 61. 2).</p>
            <p>Kljub omenjenim prizadevanjem v mednarodni skupnosti pa sam pojem genocida še ni
              zadostno opredeljen, kar je razvidno iz različnih sporov v konkretnih primerih.</p>
          </div>
          <div type="div3">
            <head>Zločin zoper človeštvo</head>
            <p>Kot je razvidno iz definicije, ki jo je oblikovla Konvencija OZN, genocid pomeni
              uničenje posameznih narodnostnih, etničnih, rasnih ali verskih skupin ljudi. Nekateri
              menijo, da so izključene politične, ekonomske in kulturne skupine, ki jih Konvencija
              posebej ne omenja (prim. čl. 2). Vsekakor je zaskrbljujoče, da politični, ekonomski in
              kulturni genocid ni taksativno naštet, ker je premalo drugih mednarodnopravnih
              mehanizmov, ki bi zaščitili drugače misleče pred različnimi državnimi režimi in
              njihovo represijo. Delno je to vrzel zapolnila Evropska konvencija o človekovih
              pravicah z dne 4. 11. 1950, ki pa je bolj ali manj omejena le na evropski prostor in
              zato v svetovnem prostoru brez zadostnega učinka.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Smrtni kriki v tišini miru</head>
          <div type="div3">
            <p>Nekateri dogodki so tako veliki in v takem nesorazmerju z drugimi, da jih zavest
              časa, v katerem so se zgodili, prav zaradi njihove izjemnosti in neznanskosti v celoti
              ne dojame. Da se ljudje ob tem, kar se je zgodilo, ustavijo in kot zadeti obstanejo,
              mora biti prej mnogo majhnih in nedokončanih razmišljanj, veliko odrivanih misli se
              mora izgubiti v preteklost, prenekatero vprašanje mora ostati brez odgovora. Za vse to
              je potreben čas. Potem pa velika resnica pride vedno iznenada. Ko je nihče ne
              pričakuje, ko se je že mislilo, da je pozabljena, se nenadoma pojavi, velika in
              zahtevna. Ne prikaže se samo enemu ali nekaterim, ampak jo naenkrat vidijo vsi. Z
              drugo besedo, postane stvar celotne kulture.</p>
            <p>Tako je in bo s slovenskim holokavstom. Sedaj zanj vemo, a vemo abstraktno, tako kot
              ve mlad človek, da bo umrl. A nekega najbolj navadnega dne se sredi nekega najbolj
              navadnega opravila ustavi in ve nekaj čisto drugega: da bo umrl on sam, da bo to
              njegova smrt. Tako tudi za holokavst vemo in ne vemo. Nekaterim majhna ljubezen brani,
              da bi ga doumeli, drugi ga cinično izničujejo, ker ga sovražijo in se ga bojijo. A
              nekoč bomo vsi premagani od njegove tragiške svetlobe.</p>
            <p>A sedaj je čas konkretnih in potrebnih razmišljanj. Eno od teh se nanaša na dejstvo,
              da po moriji junija petinštiridesetega, nasilnih smrti ni bilo konec. Da bi to dejstvo
              priklicali v zavest javnosti, objavljamo nekaj zgodb, ki govorijo o nepojasnjenih
              ubojih, ki so se dogajali po deželi v tistih mesecih in letih. Kakor so se nam, se
              bodo tudi bralcem postavljala vprašanja: Ali so bila ta dejanja spodbujana iz
              središča? In če ne, ali so bila delo aparata, ki ga ni bilo mogoče ustaviti? Ali jih
              moramo imeti za dokaz tega, kako zelo sta morala biti sovraštvo in smrt v tkivu
              celotnega gibanja, da sta delovala samodejno še naprej v perifernih delih organizma?
              To so vprašanja, ki zadevajo določeno ideologijo. So pa še druga in pomembnejša.</p>
            <p>Vprašuje se, proti komu so ta dejanja bila uperjena. Med žrtvami so bili namreč tudi
              ljudje, ki nikoli niso nosili orožja. Ali pa ljudje, ki so bili amnestirani, kar je
              isto, kot da ga nikoli ne bi nosili. In zakaj so jih potem ubijali? Ali so imeli kaj
              skupnega? Mnogo skupnega so imeli, predvsem pa niso dajali upanja, da se bodo dali
              odtrgati od slovenske tradicionalne kulture. Preprosto, bili so verni slovenski
              ljudje. Ali smemo domnevati, da imamo tu še eno dejstvo, ki kaže na temeljni namen
              celotnega projekta? Morda tam notri, v tistem namenu, res ni bilo sovraštva do vere
              kot vere, ampak ga je nosilo sovraštvo do vere kot središčnega nosilca narodovega
              občestva, ki bi s svojo drugačnostjo motil izvedbo totalitarnega načrta. Ali nismo tu
              že v območju, ki ga določa definicija genocida?</p>
            <p>Ko danes premišljujemo o teh rečeh, je ena misel najčešče pred nami: kako kruto je
              vse to bilo in kako – prazno. Hude reči so ti ljudje počeli, a so s tem, kot pravi
              Adam Michnik, stopali le na pot, ki pelje v nič. Če se malo ob tem ustavimo, nas
              prevzame: Kako velika je človekova zmotljivost! A za tem, kako se je vse obrnilo, sta
              tudi vera in upanje. Nadežda Mandelštamova jo je v svojem Testamentu takole izrazila:
              Nikoli ne pozabite, da je umorjeni človek močnejši od njegovega morilca in da moč
              navadnega človeka presega moč tistega, ki ga hoče pokoriti.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Kar nam je padlo v roke, smo pospravili</head>
          <docAuthor>Franc Hočevar</docAuthor>
          <docAuthor>Tine Velikonja</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Kriva je bila koruzna pogača, ki se zlepa ni hotela speči in na katero so čakali
              podgorski skrivači. S popotnico bi odšli na triurno pot v Velike Lašče, da bi se
              javili na vojaškem uradu. Če bi pohiteli in jo ubrali tja naravnost čez Malo goro, bi
              se rešili in ne bi bilo naše zgodbe.</p>
            <p>V petek, 15. junija 1945. leta, dober mesec po koncu vojne, se je v vasi Podgora v
              Dobrepolju že na vse zgodaj prikazala knojevska enota z razglasom, da se morajo še
              istega dne vsi fantje in možje priglasiti v vojsko in da vedo za skrivače. Res so se
              nekateri skrivali po senikih, kozolcih, podstrešjih in jamah v gozdu že od razpada
              Italije, večina manj časa. Zdaj so se odločili, da ubogajo in se javijo, kot je bilo
              naročeno.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_01.png"/>
              <head>Dvorišče pri Primčkovih: gospodarsko poslopje, ob katerem je klet za
                ozimnico</head>
            </figure>
            <p>Ura je bila 11 dopoldne, pogača skoraj pečena. Pretegovali so si ude, pripravljali
              torbe in mežikali v bleščavi. Niso vedeli, da je enota, ki jih je zjutraj obiskala,
              del večje knojevske vojske, v katero se je prelevila Cankarjeva brigada. Pljusnila je
              iz Suhe krajine v dobrepoljsko dolino, da bi očistila teren. Niso vedeli za tri može
              iz Klečeta pri Žužemberku, ki so dva dni prej obležali ustreljeni v Podgorskih talih,
              2 km od njih, niti da so že zjutraj odpeljali tri moške iz vasi. Še celo pa se jim ni
              sanjalo, da se je do njih že pretihotapila z Vidma čez podpeški hrib skozi grmovje
              četa lovcev na ljudi in da so obkoljeni. Na lepem so se znašli sredi vojakov.
              Smrekarjev fant si je naložil grablje na ramo in se odzibal skozi obroč na travnik
              pred vasjo in se rešil.</p>
            <p>Ostalih osem je moralo na Videm: 16 let stara Tone in Stane Škantelj, Janez Marolt,
              17 let, Franc Hegler, 18 let, brata Anton, 37 let, Janez Škoda, 26 let, Franc Mavsar,
              19 let, in Peter Pavlič, 33 let. Med potjo so jih silili, da so prepevali koračnice.
              Na cilju, na drugem koncu Vidma, so morali zlesti v temačno klet za ozimnico pri
              Primčkovih. Vanjo se je prišlo po stopnicah z dvorišča in se je zapirala z leseno
              loputo. V njej sta že sedela dva zjutraj odpeljana Podgorca, Viktor Šuštar, star 35
              let in oče dveh otrok, in Alojz Babič, star 35 let in oče šestih otrok.</p>
            <p>Pozno popoldne so jih vodili na zaslišanje v štab bataljona, ki se je namestil pri
              Sekundarju v središču naselja. Komandant je kričal, zasliševal vsakega posebej, pela
              je palica in jemali so čevlje. Mlajši so na dvorišče prijokali. Šuštarju so sezuli
              škornje, ki si jih je naredil sam, in dali v zameno nekaj, česar ni mogel obuti. Ko je
              žena Mimi izvedela, da so ga videli bosega, se ji je zbudila mračna slutnja, da ne gre
              za prisilno mobilizacijo: »Vse bodo pobili, vse bodo pobili!« Dvignila je alarm.
              Svojci zajetih so mrzlično iskali rešitev. Zatekli so se k bivšim terencem in
              »zastopnikom ljudstva«, a naleteli na prezir in nezaupanje. Kukovka, sovaščanka, je
              vpila: »Vsi imajo do komolca krvave roke!«, Krajček z Vidma pa, »da gre raje bos čez
              Ruglovec, kot da bi imel opravka s to vojsko«.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_02.png"/>
              <head>Vhod v zimsko klet</head>
            </figure>
            <p>Podgorci so noč prebedeli sede ali čepe, za ležanje ni bilo prostora. Lovili so zrak,
              ki je skopo pronical skozi loputo. Naslednje jutro, v soboto 16. junija, so smeli iz
              kleti na dvorišče, kjer so posedli pod hruško. Opazovali so četo pri vojaških vajah,
              pri korakanju na zajtrk in kosilo in ob povratku. V zgodnjem popoldnevu so starejši
              opazili, da se po sosednjih vrtvovih zbirajo vojaki z lopatami in namignili mlajšim,
              da to nekaj pomeni. Sum se je povečal, ko se je skupina izgubila med hišami. Podgorci
              so še naprej sedeli pod hruško, zrak je drhtel od vročine, partizanski stražar je
              odsotno stal zraven in gledal v prazno.</p>
            <p>Mir je ob štirih popoldne zmotil obisk žena najstarejših, Suštarja in Babiča. Sestali
              so se v Primčkovi hiši, kjer je bil četni štab. Šuštar je pobešal oči, odgovarjal samo
              z ja in ne, v obraz je bil nekam zabuhel in podplut. Nepazljivost stražarja ob tem
              obisku je izkoristil Anton Skoda, planil pokonci in se zapodil po dolini proti hribom.
              Vaščani na polju so izpod oči spremljali razburljivi tek za življenje in streljanje v
              živo tarčo. Ko je fant izginil v temini Male gore, so se oddahnili. Zdaj so se vojaki
              znesli nad ostalimi, jih takoj zaprli v klet in strogo zastražili. Marolt govori o
              »mrtvi straži«: stalna kontrola, povelja in parole, obhodi, preverjanje varnosti.
              Podgorci so se najprej jezili na Škodka, da je kriv za njihovo nesrečo. Počasi so se
              umirili, spomnili groženj v štabu in vojakov z lopatami. Šuštar je na lepem rekel: »Še
              danes bomo ležali vsi pod gabri!«</p>
            <p>V prvem mraku se je začelo. Marolt pripoveduje, da so vsi začutili, da se bliža
              konec, saj so »delali s tako silo«. Loputa se je sunkovito odprla, ujetniki so
              zagledali na vrhu stopnic obroč partizanov. Prvega so poklicali Janeza Škoda, brata
              pobeglega Antona. Kakor hitro je prišel na vrh stopnic, so ga trije zagrabili in
              odvlekli. Poklicali so še dva. Loputa se je zaprla, po njej je ropotalo, ker so nanjo
              nalagali »drvine«: plug, brano in drugo, kar ima težo. Čez četrt ure se je ponovilo,
              spet so vzeli tri in nato še dva. Ostal je samo Marolt, ki so ga naslednjega dne</p>
            <p>izpustili. Rešilo ga je, da mu je brat padel v partizanih.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_03.png"/>
              <head>Pogled od Primčkovih proti Mali gori</head>
            </figure>
            <p>Vaščani so se zaprli v hiše, zagrnili okna, tako da niso videli sprevoda skozi Videm.
              Vse kaže, da so žrtve zvezali skupaj in gnali peš po cesti skozi naselje dober
              kilometer daleč do Male vasi. Tam so domačini slišali korake v temi. Sprevod je zavil
              s ceste na Gorico, nizek gozdni jezik sredi doline. Kmalu so se slišali posamezni
              streli, enkrat puška, drugič pištola. Tako se je vsaj zdelo Štancarjevi Anki iz
              najbližje hiše, ki je bila takrat s sosedo zunaj pri vodnjaku.</p>
            <p>V nedeljo, 17. junija, je šla navsezgodaj še z dvema na ogled. Odkrili so okrvavljen
              prostor na jasi pred bližnjo vrtačo, kjer so si med vojno pripravili zaklonišče pred
              italijanskimi topovi, ki so tolkli po dolini iz Velikih Lašč. Zagledali so drobce
              kosti in možganovine in se po krvavi sledi znašli na dnu vrtače. Zaklonišče se je
              spremenilo v polzasuto jamo. Nenadoma so zaslišali glasove. Skoraj bi jih presenetili
              vojaki, ki so p2•išli pospravit za seboj. Zadnji hip so se jim skrili.</p>
            <p>Po prvi maši so se Podgorke vračale od cerkve mimo Sekundarjeve hiše. Na pragu je
              stal komandant, ves črn in zlikan. Obsule so ga z vprašanji. »Čez en teden boste
              izvedele vse.« Dopustil je, da so oddale obleko, hrano in cigarete, da bodo poslali za
              njimi.</p>
            <p>Šele naslednji dan je zaslišala Šuštarjeva na poti k maši polglasno govorjenje sosed:
              »Uboga reva, uboga reva!« Med mašo in po njej je izvedela več, se napotila na Gorico
              in začela z rokami odmetavati zemljo. Izkopala je možev klobuk. Kopala bi še naprej,
              če bi ji kdo pomagal. Svojci ostalih, ki so bili z njo, so se zbali in jo pustili
              samo.</p>
            <p>Pri tem je ostalo, še danes so tam.</p>
            <p>Komandant bataljona, ki je poveljeval enoti, svojo resnico skriva. Zakaj so
              pospravili vse, kar jim je padlo v roke«, kot je povedal eden od vojakov njegove
              enote; kdo je dajal podatke o domačinih? Na pismo nam ni odgovoril.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Uboj na Dobrovi 15. avgusta 1947</head>
          <docAuthor>Janko Maček </docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Popotnik, ki hiti z avtom skozi Dobrovo proti Horjulu ali Polhovemu Gradcu, komaj
              opazi, da se pod gozdnatim Dobrovskim hribom nad znano dobrovsko cerkvijo širi precej
              prostrano polje. Pred drugo svetovno vojno so bile tu še same njive in travniki, danes
              pa je na tem prostoru velika nova šola in celo naselje stanovanjskih hiš.</p>
            <p>Na tem polju tik pod gozdom se skriva kmečka domačija, ki ji domače pravijo pri
              Šimcu, pišejo pa se Birtič. Na kmetiji sedaj gospodari Janez Birtič, ki je kljub
              moderni dobi ostal zavezan domači zemlji in tako nadaljuje kmečko tradicijo Šimcove
              družine.</p>
            <p>V začetku julija 1942 so partizani na Dobrovi in v okolici izvajali mobilizacijo in
              se tudi spopadli z italijansko posadko. Tedaj so se pojavili tudi na Šimcovi domačiji.
              Italijani, ki so iz dobrovskega župnišča imeli neposreden pregled proti Šimcovim, so
              začeli domačijo najprej obstreljevati od daleč, ko pa so dobili pomoč iz Ljubljane, so
              s tankom prišli do Šimca. Partizani so se že prej umaknili v gozd. Italijani so vse
              preiskali in ko niso ničesar našli, so očeta Matijo odpeljali s seboj, pred odhodom pa
              še zažgali kozolec, češ da se v njem zbirajo partizani. Očeta so imeli nekaj časa
              zaprtega in ga zasliševali, potem pa so ga le spustili domov. Zaradi številne družine
              in velike kmetije ga tudi pozneje nihče ni silil niti k vaški straži niti k
              domobrancem. Tako so Šimcovi z nekaj materialne škode vsi preživeli vojno in
              revolucijo.</p>
            <p>Nihče ne bi pričakoval, da bo Šimcove še leta 1947, ko so zmagovalci že izvršili
              skoraj vse obračune nad premaganci, zadela tako huda nesreča. Pa saj Šimcovi
              pravzaprav niso bili med premaganci, razen če je bilo toliko narobe to, da so bili
              verni, kar v tistem času res ni bilo družbeno priznano. Veliki šmaren je bil na
              Dobrovi že od nekdaj velik praznik, saj v njihovi cerkvi domuje Marija Vnebovzeta, h
              kateri so vedno radi prihajali romarji s polhograjskih hribov, pa tudi iz bližnje in
              daljne ljubljanske okolice. Na podeželju je tedaj še bila navada, da so fantje za
              velike praznike pritrkavali že ob prvem svitu. To je bila slovesna budnica, ki je
              naznanjala »sveto jutro« in prazničen dan. Med dobrovskimi pritrkovalci sta vedno bila
              tudi Šimcova fanta: Matija, star 17 let, in Franci, star 15 let. Matija je bil poleg
              tega tudi navdušen cerkveni pevec. </p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_04.png"/>
              <head>Pot od doma proti cerkvi</head>
            </figure>
            <p>Tudi za tisto jutro, 15. avgusta 1947, so bili fantje zmenjeni, da bodo pritrkavali.
              Šimcova Matija in Franci sta se ob prvem svitu odpravila od doma po poti proti cesti
              in cerkvi. Ko sta se približala cesti, je nenadoma zadonel klic »stoj« in istočasno so
              že odjeknili streli. Mlajši</p>
            <p>Franci je bil zadet v čelo in je takoj obležal mrtev, starejši Matija pa je bil
              ranjen v trebuh in se je v strašnih bolečinah še vlekel po tleh. Baje so ljudje iz
              bližnjih hiš slišali in delno tudi videli, kaj se je zgodilo. Baje je vojak Matijo
              nato še prebodel z bajonetom. Nato so ju zvlekli od ceste v bližnje grmovje, saj so
              vedeli, da bodo ljudje kmalu začeli prihajati k prvi maši.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_05.png"/>
              <head>Kapelica Srca Marijinega s spominskim znamenjem</head>
            </figure>
            <p>Kdo so bili morilci teh dveh mladeničev? Govorilo se je, da je tisto noč prišel na
              Dobrovo posebej oddelek vojakov, da bi zavarovali cesto, ker naj bi se tod peljala
              neka visoka osebnost. Eden od teh vojakov je ustrelil Šimcova fanta. Čakal je prav na
              tistem mestu, kjer sta imela priti mimo, saj se je vedelo, da bosta to jutro šla
              pritrkavat. Pravijo, da sta se fanta gotovo ustavila na prvi poziv, saj ju je oče, ki
              je bil vojak že v prvi svetovni vojni, še posebej učil: »Če slišiš klic stoj, se takoj
              ustavi in dvigni roke.« Vprašanje je, če sta sploh imela čas dvigniti roke.</p>
            <p>Zakaj ta umor? Fanta se gotovo nista mogla nikomur zameriti. Šimcov oče je bil
              ponosen kmet. Včasih je zavil tudi v vaško gostilno in tam glasno povedal kako
              kritično besedo na račun nekaterih sovaščanov, ki so v tistem času naenkrat postali
              mogočni in vplivni. Baje mu je ob taki priliki nekdo zagrozil: »Pripravili ti bomo
              nekaj takega, da boš čutil do konca življenja.« To jutro se je ta grožnja
              uresničila.</p>
            <p>Ostali pritrkovalci so slišali strele in nemir na cesti, zato sploh niso šli od doma.
              Domači so bili vznemirjeni zaradi strelov, še bolj pa jih je zaskrbelo, ko se
              pritrkavanje ni oglasilo in ko se fanta nista vrnila domov. Mati je kljub temu šla k
              prvi maši, ki je bila ob šestih. Šla je po isti poti kot prej sinova, toda ničesar ni
              opazila. Nad Dobrovo je tisto jutro ležalo nekaj težkega in svinčenega. Mati je čutila
              čudne poglede ljudi, saj so tedaj mnogi že vedeli, kaj se je zgodilo, toda nihče ji ni
              ničesar rekel. Kmalu za materjo se je odpravil na vas tudi oče, da bi poiskal sinova.
              Mislil je, da so jih morda priprli. Ko je prišel do ceste, kjer je prav blizu bila
              tudi hiša krajevnega ljudskega odbora, je takoj zvedel, da fantov ne bo več videl
              živih.</p>
            <p>Trupli umorjenih fantov so nato odpeljali v Ljubljano na obdukcijo. Šele drugi dan so
              jih domači dobili domov v pocinkanih krstah. Seveda so morali krste in vse druge
              stroške plačati sami. Pogreba v nedeljo, 17. avgusta, se je udeležilo izredno veliko
              ljudi, saj je kruta smrt dveh bratov prizadela celo okolico. Še posebno pa so bili
              prizadeti domači, kajti bili so zelo navezani drug na drugega in fanta sta tudi že
              veliko pomagala pri delu na kmetiji. Starejši Matija je želel iti študirat, toda
              takratne vojne in povojne razmere so to preprečile. Dobrovski župnik profesor Anton
              Moder je bratoma spregovoril ob odprtem grobu. Naj navedemo nekaj misli iz njegovega
              govora: »...Ko sem lansko leto prišel na Dobrovo, sem se seznanil z njima. Tu gori v
              zvoniku sta se vadila pritrkavati. Takoj sta se mi priljubila s svojim prijaznim in
              skromnim obnašanjem. Na veliki šmaren se je raznesla novica o njuni smrti. Govoril sem
              o njiju s tem in onim in vsakdo mi je rekel: Dobra fanta sta bila, da Dobrova nima
              takih! Bratovsko sta se med seboj ljubila... Zdaj bosta pa skupaj počivala tukaj v
              senci zvonika... Posebno veselje jima je bilo pritrkavanje. Za to sta žrtvovala vse:
              prosti čas, počitek, spanje. Nikdar nista bila toliko utrujena, da bi pritrkavati ne
              zmogla... Na veliki šmaren sta na vse zgodaj veselih src hitela, da se povzpneta v ta
              visoki zvonik. Tedaj ju je Marija prestregla in ju peljala še više, prav pred prestol
              svojega Sina... Počivajta v miru in prosita za nas.«</p>
            <p>Če vas pot kdaj zanese do dobrovske šole, se potrudite in stopite do lične Marijine
              kapelice, ki stoji na robu gozda, blizu Šimcove domačije. Spredaj v vogalu kapelice je
              vzidan kamen, na katerem sta vklesani imeni obeh bratov, datum njunega rojstva in
              datum njune smrti. Ta nasilna smrt se je zgodila dve leti po koncu vojne, ko naj bi
              vendar že utihnilo orožje, in je bila še toliko bolj strašna, ker je bila to smrt
              mladeničev, ki sta komaj začela živeti. Če le malo premislimo, se nam ob tem vriva
              kopica vprašanj: Zakaj so vojaki, ki naj bi zavarovali cesto, bili samo na Dobrovi, ne
              pa tudi drugod ob cesti? Zakaj niti civilna niti vojaška oblast ni uvedla o tem
              dogodku nobene preiskave; če pa je preiskava morda le bila, zakaj rezultati preiskave
              nikoli niso bili objavljeni? Zakaj domači niso nič zvedeli o rezultatih obdukcije?
              Šimcov oče je bil odločen mož, toda glede smrti svojih sinov se ni upal postavljati
              nobenih vprašanj. Iz župnikovega nagrobnega govora je razvidno, da se je zavestno
              izognil, da bi kakorkoli omenil, kako sta fanta umrla. Omejil se je na versko
              interpretacijo, da ju je Marija prestregla in odpeljala naravnost v nebesa k svojemu
              Sinu. Vaščani in tudi domači o tem leta in leta skoraj niso govorili. Saj, če se ni
              govorilo o Teharjih, o Kočevskem Rogu, o Brezarjevem breznu, zakaj bi se govorilo o
              skromnem dogodku na Dobrovi. Še danes marsikdo o tem nerad govori, a kapelica na robu
              gozda nemo priča o tistem tragičnem avgustovskem jutru 1947. leta.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Kje so se končale njihove poti</head>
          <docAuthor>Justin Stanovnik</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Leta 1974 je angleški zgodovinar in politik Nicholas Bethell v Londonu objavil
              obširno knjigo o vračanju kozakov in drugih sovjetskih državljanov, ki so se spomladi
              1945 v nemških uniformah predali angleški vojski v dolini Drave v Avstriji. Tedaj je
              bilo na silo vrnjenih v Sovjetsko zvezo nad dva milijona vojnih ujetnikov. Tam jih je
              čakala ali smrt ali pa dolgoletno suženjsko delo v Sibiriji. Kako so Angleži to z
              nasiljem in ukano izpeljali, je vsebina Bethellove zgodbe. Dal ji je naslov Zadnja
              skrivnost, s čimer je morda hotel reči, da bo zgodba o drugi svetovni vojni šele
              sedaj, ko je pojasnjeno tudi to dejanje, dokončno povedana. Ker tako veliko dejanje,
              kot je svetovna vojna, še dolgo, morda nikoli, ne bo povsem pojasnjeno, bi govorjenje
              o njeni zadnji skrivnosti lahko bilo plod utvare, ko ta izraz ne bi lahko tudi
              pomenil, da gre za skrivnost, ki je pozno prišla na vrsto in o kateri so dolgo, kakor
              da bi se domenili, molčali. Morda prav zato, ker je bila tako obtožujoča.</p>
            <p>Ko so iz zbirnih taborišč, zlasti iz Teharij in Šentvida, po amnestiji v začetku
              avgusta začeli izpuščati mladoletne domobrance, so se dogajale nenavadne reči, o
              katerih se do sedaj v javnosti ni govorilo. Zato imamo, kakor Bethell, tudi mi
              pravico, da govorimo o zadnji skrivnosti, ne da bi se pri tem vdajali utvari, da je to
              zadnje nepojasnjeno poglavje, zadnje dejanje velike domobranske žaloigre, ki ga je
              treba postaviti pred zavest sedanjega časa. Zlasti še, ker bo, kakor bomo videli,
              skrivnost ostala skrivnost. Ne bomo mogli kaj dosti več, kakor da pokažemo na neke
              dogodke, ali bolje rečeno, na neko dejstvo, ne da bi ga lahko predstavili v njegovem
              poteku ali celo razložili v njegovih vzrokih.</p>
            <p>Mladoletni domobranci so dočakali amnestijo v okrnjenem številu. Pred tem so namreč
              že bili odpeljali vse tiste, ki so nosili orožje dlje kot eno leto. Pred tem so že
              bili obiskali taborišča ljudje iz domačih krajev in izbirali tiste, ki so jih iz bogve
              kakšnih razlogov imeli v glavi sami, ali pa so se zanje odločili na katerem od mnogih
              sestankov v domačem kraju. Po vsem tem jih je ostala komaj polovica, vsega skupaj
              mogoče nekaj sto. In tu se začenja naša zgodba. Od teh namreč, ki so z izpustnico
              odhajali iz taborišča, še zdaleč niso prišli domov vsi. Nekaj jih je med potjo
              izginilo. Koliko jih je natanko bilo, se ne ve. Zdi se, da nihče tega ni raziskoval.
              Tedanji zgodovinarji so dobro vedeli, da so konec koncev partijski uslužbenci, in so
              se zato izogibali vsemu, kar gospodarju ne bi utegnilo biti všeč. Pa tudi srca niso
              imeli za te ljudi. V službi, ki so se ji bili zapisali, jim je normalna fantazija
              kmalu zamrla, saj se je kmalu videlo, da je ne samo nepotrebna, ampak tudi škodljiva
              in nevarna. Domača hiša, če je kdo še kaj takega imel, si tudi ni upala postavljati
              vprašanj. V deželi se je bil že zdavnaj naselil strah. Tako je bilo takrat. Potem pa
              je življenje šlo naprej: ljudje so pozabljali in ljudje so umirali. In sedaj smo tu:
              dobro vemo, kje smo. Ljudje se ne zbirajo več na preji ali pri slačenju koruze in ne
              manejo več skupaj prosa. Sedaj dela Človek vse sam, pomaga mu samo stroj in s strojem,
              se ve, ni pravega pogovora. Ob večerih mu pamet zadela televizijain to je vse. V takem
              za spomin in spominjanje ni ne prostora in ne Časa. Nikoli se torej o tej stvari ni
              dosti vedelo in še od tega, kar se je vedelo, se je veliko pozabilo.</p>
            <p>Za fante, ki jih pokriva neznanost, ki smo rekli, da bi ji lahko dali ime Zadnja
              skrivnost, se za trdno ve le malo. Zunaj vsakega dvoma in potrjeno je le to, da so iz
              taborišča odšli in da jih domov, pa tudi nikamor drugam, ni bilo. Tudi to, da so bili
              zelo mladi: stari so bili šele sedemnajst let, mnogi tudi šestnajst. Kaj pa se je
              zgodilo na poti in kje počivajo, je področje, ki ga pokriva tema, v katero svetijo le
              posamezne pretrgane pripovedi, od katerih pa je komaj katera, ki bi bila tako trdna,
              da bi vedela povedati tudi za kraje in ljudi. Zlasti pa ne tako trdna – ali tako
              pogumna – da bi se odločila, da spregovori na glas.</p>
            <p>Da bi vstopili v to neznano področje, smo sklenili, da – ne upamo si reči raziščemo,
              rajši bomo rekli, da malo osvetlimo primer mladega Matjaža Hrena z Verda pri Vrhniki.
              Nanj smo bili posebej opozorjeni morda zato, ker je bil iz znane družine. Njegov oče
              Ignacij Hren je bil ne samo vpliven gospodarski človek, ampak tudi dolgoletni vrhniški
              župan. Poleg tega je bila Hrenova družina ena tistih ne tako redkih slovenskih
              krščanskih družin, v katerih se je zavest o vrednosti krščanske kulture tako zelo
              naselila, da so, potem ko je prišel vihar in so se pojavili besi, v času, ki ni bil
              lahek in ne brez tragike, našle v sebi moč, da so se postavile v njeno obrambo. In iz
              tega je sledilo, kar je sledilo: štirje Matjaževi strici po očetovi strani so izgubili
              življenje zaradi te vpletenosti. In Matjaževa družina – poleg brata je imel še pet
              sester – je maja petinštiridesetega odšla na Koroško. V Času torej, ko je bil Matjaž v
              šentviškem taborišču, v nekem smislu že ni imel več doma. Sam tega sicer ni vedel,
              omenjamo pa to zato, ker tisti, ki so bili tedaj z njim, vedo povedati, da se je mnogo
              ukvarjal z domom, da ga je skrbelo za dom, na poseben način, tako da se je to opazilo.
              Mogoče nam ta okoliščina pomaga, da si laže predstavljamo, s kakšnim srcem se je
              vračal domov.</p>
            <p>Že prvi stiki s svetom, ki bi o Matjažu vedel kaj povedati, so nam odkrili, da sta
              bila v Šentvidu še dva druga mladoletna domobranca z Verda. Za oba velja, da sta bila
              izpuščena in da ju ni bilo domov. Tako smo sedaj imeli tri imena: Stanko Ferfolja,
              Matjaž Hren in Štefan Japelj: Kaj je bilo mogoče o njih ugotoviti? Med poizvedovanjem
              smo našli pet domačinov, ki so bili tisto poletje v Šentvidu in ki so ohranili kak
              spomin na našo trojico. Štirje od teh so bili tudi sami mladoletniki, eden pa je bil
              sicer malo starejši, a so ga izpustili, ker je bil samo pri vaški straži. </p>
            <p>Če primerjamo njihove spomine med seboj in jih skušamo urediti v logičen vzorec, bi
              nastala tale slika. Kakor se spominja eden od njih, so kmalu potem, ko so domobrance
              prignali iz Kranja v Šentvid, se pravi, v prvi polovici junija, Matjaža poklicali. Od
              tedaj naprej ga v sobi nihče ni več videl, kar pa ne pomeni, da so ga odpeljali iz
              Šentvida, saj je bilo tam mnogo sob, pa tudi zapori so bili različnih kategorij z
              različnimi režimi. Tudi je v njegovem spominu samo Hren, za Ferfolja in Japlja pa se
              ne spominja, da bi ju videl. Drugi pripovedovalec tudi hrani en sam spomin, ki pa za
              razliko od prvega sega v konec šentviškega časa, na konec julija ali na začetek
              avgusta, morda celo v čas po amnestiji. Nekega dne so njegovo skupino postavili v zbor
              pred sobo ali pred sobami na hodniku. Tedaj je na hodniku na drugi strani stavbe
              zagledal vse tri: Ferfolja, Hrena in Japlja. Videl jih je samo enkrat, drugi dan so
              tudi tam imeli zbor, a fantov ni bilo več.</p>
            <p>Tretji pripovedovalec – to je tisti, ki je bil samo pri vaški straži – je prišel v
              Šentvid iz prisilne delavnice, in sicer malo pozno, šele 4. avgusta. Naslednji dan mu
              je, kakor sam pravi, sodil zbor šestih oficirjev; dobil je zaporno kazen štirih let, a
              so ga že čez nekaj dni zaradi amnestije izpustili. Njegov spomin iz teh dni je obdržal
              dve stvari: prvič je povsem gotov, da je enega tistih treh ali štirih dni, ki jih je
              preživel v Šentvidu, na dvorišču videl Matjaža Hrena; drugič pa se glede dneva svojega
              odhoda iz Šentvida spominja, da so istega dne spuščali tudi mlade domobrance, med
              katerimi je spet videl Matjaža Hrena, o čemer ni prav nič v dvomu, verjetno pa tudi
              Ferfolja in Japlja. Da so iz Šentvida odšli, ve zato, ker so jih spustili pred
              njim.</p>
            <p>Četrto pripovedovanje je posebej zanimivo, ker prihaja od Matjaževega bratranca in ga
              imamo zato upravičeno za posebej zanesljivo. Ta je bil v Šentvidu ves čas, a z
              izginulimi mladoletnimi domobranci ni bil skupaj. Dobro pa se spominja odhoda. Takrat
              so zbrali na dvorišču večjo skupino in jih začeli klicati po imenu. Tako so, še pred
              njim, poklicali Hrena, Ferfoljo in Japlja in jim dali odpustnice in jih odpustili.
              Domov so verjetno odšli preko Dobrove, ker je eden od njih tam imel sorodstvo. Njega
              samega so spustili šele popoldne. Šel je preko Dobrove, Horjula in Ligojne in srečno
              prišel domov.</p>
            <p>Tudi peti pripovedovalec je Matjažev bratranec, po mamini strani. Tega niso spustili
              s to skupino, ampak šele čez dva meseca, čeprav je bil tudi mladoleten in praktično
              sploh ni bil domobranec. Na Koroško je šel zato, ker so vzeli njihove konje, ki jih ni
              hotel pustiti same. Šele med potjo so mu dali vojaški jopič in puško. Kar je za nas
              važno, pa je to, da se dobro spominja, da je z okna nad glavnim vhodom videl odhajati
              Hrena in Ferfoljo.</p>
            <p>To so spomini. Za nas je važno predvsem to, da se ne izključujejo. Res je to, da je
              od tistih časov preteklo pol stoletja, a ne smemo pozabiti, da so se spomini nanje v
              zavest teh fantov globoko zarezali in da so jih, če ne pred drugimi, v sebi pogosto
              obnavljali. Še enkrat, kar je zunaj dvoma, je to, da so ti fantje iz Šentvida odšli,
              domov pa jih ni bilo. In tudi nikamor drugam. Kaj se je z njimi zgodilo in kje so?</p>
            <p>To pa ni več področje spominov, pač pa stvar tistih informacij, ki se ponavadi
              začenjajo: Ljudje pravijo... In res ljudje govorijo vse mogoče in v tem govorjenju
              padajo tudi imena krajev in ljudi. Mi jih ne bomo ponavljali, ker za nas ljudje niso
              tako važni in tudi kraji niso tako važni, čeprav bi svoje ljudi radi pokopali, kakor
              smo navajeni že več kot tisoč let. Važno pa je nekaj drugega, za našo prihodnost je
              brezpogojno važno nekaj drugega: da se ne pozabi, kaj je komunizem in kako so mu
              ljudje služili in se mu vdajali. Če tako pravijo, jim moramo verjeti: mnogi so le
              mislili, da bodo rešili svet, povzročili pa so razdejanje in smrt in v ljudeh se je
              naselila taka nemoč, da se še danes bojimo zanje. Važno je tudi to, da se ne pozabi
              slava tistih, ki so v težkem in razdvojenem času našli v sebi moč, da so rekli:
              Ne.</p>
            <p>Kadar bo nasproti vas sedel sedemnajstleten ali šestnajstleten fant, si dobro oglejte
              njegov obraz in njegove poteze. Take obraze in take poteze so imeli tudi Stanko
              Ferfolja, Matjaž Hren in Štefan Japelj. Najsi bodo njihove kosti pod brezo, pod
              bukvijo ali pod hrastom; naj bodo ob potoku ali na travniku, v grapi ali na visokem
              slemenu; naj bodo pod cesto ali kolovozom ali v globini barjanskega blata: naj v miru
              počivajo. A recimo še to: naj v miru počivajo tudi tisti, ki so imeli kaj opraviti z
              njihovo smrtjo.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Izginotje Antonije Premrov</head>
          <docAuthor>Ivo Žajdela</docAuthor>
          <div type="div3">
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_06.png"/>
              <head>Sestra Karmela</head>
            </figure>
            <p>Antonija Premrov je bila rojena 12. 6. 1912 v Martinjaku pri Cerknici. Že pred drugo
              svetovno vojno je odšla v samostan Vincentinum v Ljubljani, kjer se je usposobila za
              bolniško sestro in se obenem tudi glasbeno izšolala. V samostanu je bila vse dotlej,
              dokler nova oblast samostana spomladi 1947 ni ukinila. Tedaj je bila Antonija Premrov,
              oziroma sestra Karmela, odpuščena iz službe v Šlajmerjevem domu, kjer je delala v
              sanatoriju.</p>
            <p>Ko je bil samostan razpuščen, so ji starši predlagali, da pride domov. Prišla je
              revna, niti civilne obleke ni imela. Znala je sicer šivati, vendar samo obleke za
              samostan. Zato se je v bližnjem Grahovem naučila šivati tudi druge, celo moške
              obleke.</p>
            <p>Sorodniki se danes spominjajo, da so prišli nekega večera leta 1947 iz Cerknice ponjo
              dr. Pušenjak, dr. Lunaček in dr. Merčun in jo prosili, da bi v Cerknici stregla
              bolniku, neki starejši gospe. Tam je dobila tudi začasno stanovanje.</p>
            <p>Ker takrat v cerkniški fari niso imeli organista, je na prošnjo tedanjega župnika
              prevzela mesto organistke in vodila kar številen pevski zbor. V zboru so bili večinoma
              mladi ljudje, in ker je bila nova organistka zelo priljubljena, je zbor lepo uspeval.
              To je bilo zanjo usodno.</p>
            <p>Bila so povojna leta, revolucija se še ni izdivjala, zato se je dogajalo marsikaj. Za
              božič leta 1948 je na primer doživela zelo neprijetno presenečenje. Nekdo ji je skril
              partituro in ko je hotela pri maši igrati, je nikjer ni bilo. Še prej, v noči na 1.
              november 1948, so domači aktivisti metali na hišo kamenje. Hoteli so jih
              zastrašiti.</p>
            <p>V začetku leta 1949 je Antonija živela doma, včasih pa tudi v župnišču. Takrat nekako
              ji je župnik Horvat mimogrede omenil, da je na Gorenjskem izginila neka ženska. Domači
              so opazili, da jo je novica prizadela.</p>
            <p>Približal se je 14. januar 1949. Pevske vaje so bile ob petkih. Iz Dolenjega jezera
              so šli tistega večera na vaje v Cerknico trije fantje in dve dekleti. Jože Martinčič
              se je peljal s kolesom, ostali štirje so šli peš. Takoj ko so prišli do župnišča, so
              se začudili, da okna sobe, kjer so imeli vaje, niso razsvetljena. Antonija je bila tam
              vedno prva. Potem je prišel župnik Horvat in jim povedal, naj gredo domov, ker
              Antonije ni. </p>
            <p>Ko so se vračali z vaj, se je Jože Martinčič vedno s kolesom odpeljal naprej. Tisti
              večer pa mu je eno od deklet reklo, naj gre z njimi, da se bodo pogovarjali. S tem mu
              je verjetno rešila življenje. Ko so namreč šli mimo cerkniškega pokopališča, so
              naenkrat zagledali senco, ki je preskočila pot. Pomislili so, da je morda lisica.
              Kljub temu je nekdo predlagal, da gredo bolj po drugi strani poti. Ko so bili že mimo
              pokopališča, se je Jože Martinčič obrnil in videl obrise postav štirih ali petih
              ljudi. Rekel je: »Poglejte, nas so čakali!« Ker se Jože Martinčič tisti večer ni
              odpeljal naprej, ampak so šli pevci domov skupaj, neznanci svojega dela niso mogli
              opraviti. Del načrta je tako padel v vodo. </p>
            <p>Od tistega večera je za Antonijo Premrov izginila vsaka sled. Vse naslednje dni so se
              ljudje spraševali, kje je. Pojavili sta se dve govorici: ali je pobegnila čez mejo,
              čemur tisti, ki so jo poznali, niso verjeli, ali pa so jo umorili. Spričo dogodka, ki
              smo ga opisali zgoraj, in ob dejstvu, da Antonije Premrov naenkrat več ni bilo,
              obstaja zelo verjetna domneva, da so poleg nje hoteli tisti večer umoriti še enega
              fanta. To naj bi bil Jože Martinčič, ki so ga čakali pri cerkniškem pokopališču, pa se
              je po naključju rešil. S tem bi jo hkrati očrnili kot redovnico in vernega človeka.
              Imeli so premišljen načrt, a ga niso mogli v popolnosti izpeljati. </p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_07.png"/>
              <head>Cerkniški župnijski pevski zbor. Antonija sedi v prvi vrsti med svojima bratoma.
                Velika noč 1948</head>
            </figure>
            <p>Sorodniki Antonije Premrov so mislili, da je zaprta v Postojni na udbi. Tja so ji
              tudi nesli obleko, a so jim rekli, da je tam ni, ker da je emigrirala v Trst. Tudi v
              Cerknici na milici so rekli, da o primeru nič ne vedo.</p>
            <p>Antonija je imela sestro Božidaro, ki je bila tudi redovnica. Ko so samostan
              razpustili, je nastopila službo medicinske sestre na onkološkem inštitutu. Ker je
              stregla številnim pacientom, je spoznala precej ljudi. Tako so s pomočjo advokatinje
              dr. Ljube Prener napisali pismo in ga 31. maja 1950 poslali na Titov kabinet v
              Beograd. Iz Beograda so se takoj obrnili na udbo v Postojno. Od tam so poklicali
              Antonijino 67 letno mamo Marijo. Hoteli so vedeti, kdo je napisal pismo in</p>
            <p>kaj ve o dogodku.</p>
            <p>Avgusta 1951 je sosed Ludvik Žnidaršič kosil na svojem travniku sredi Cerkniškega
              jezera. Bilo je pod Martinjakom, ob strugi Žerovniščnice. Kosil je na roko in s koso
              zadel v obleko. Med trstičjem je našel ostanke trupla. Ker je slutil, da gre za
              izginulo Antonijo, je takoj obvestil domače. Ti so šli truplo ogledat in takoj videli,
              da gre v resnici za Antonijo. Spoznali so jo po verižici, po delih plašča, ki je imel
              z usnjem obrobljene žepe, po zobovju in še drugem.</p>
            <p>Takoj, ko je milica izvedela, da so našli truplo, je domačim odvoz in pokop
              preprečila. Pozno popoldne naslednji dan pa so prišli z avtomobilom ljudje v belih
              haljah, ostanke trupla pobrali in jih odpeljali neznano kam. Na udbovskih uradih so
              odgovarjali različno: da to ni bila Antonija, temveč neki padli partizan, ali pa da
              gre za ostanke neke ženske z Jesenic, ki se ji je zmešalo in je med blodenjem tam
              končala. Nekateri pravijo, da so Antonijino truplo pokopali na postojnskem
              pokopališču, drugi pa, da so jo odvrgli neznano kam.</p>
            <p>Kmalu po odvozu posmrtnih ostankov se je na pokojničinem domu v Martinjaku oglasil
              miličnik, ki je zahteval odtrgani kos plašča in ga odnesel.</p>
            <p>Vsi, ki poznamo povojni čas, razumemo, da se več kot štirideset let o tem ni smelo
              govoriti. Še veliko let po dogodku si domači cerkniški župnik ni upal vzeti denarja za
              mašo za pokojno. Še v osemdesetih letih so bili takšni časi. Takoj po oblikovanju
              občinske komisije za ugotavljanje povojnih pobojev v Cerknici so se domači 18. aprila
              1991 obrnili nanjo. Ali bosta molk in nemoč še naprej pokrivala ta zločin?</p>
            <p>Kdo so bili zarotniki in morilci? Pripovedujejo, da je Antonija tisti večer prišla iz
              Martinjaka do prvih hiš v Cerknici. Tam so jo pričakali z avtomobilom. Že pokojni
              Malnarjev France je baje videl, kako so jo potisnili vanj. Govori se, da so jo zelo
              mučili, da so jo onečastili in jo odvrgli na jezeru. Ko je izginila, je imela pri sebi
              torbico, ki so jo baje nato videli pri nekom drugem. Kdo je ta umor zasnoval in kdo ga
              je izvedel, sta dve nalogi, ki stojita pred občinsko komisijo. Tik pred volitvami 1990
              je prišel pokojničine domače na dom vprašat neki nekdanji udbovec, ali se bodo sedaj
              maščevali.</p>
            <p>Kakšen je bil motiv tega umora? Verjetno jih je motilo cvetoče versko življenje v
              župniji. Izginula Antonija Premrov oziroma sestra Karmela, kakor so ji vsi rekli, je
              bila namreč povsem nepolitičen človek. Bila pa je sposobna organistka in voditeljica
              uspešnega cerkvenega pevskega zbora, ki je združeval veliko mladih ljudi.</p>
            <p>Zapisano po pripovedi svojcev in znancev.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Umor dr. Ivana Martelanca in žene Amalije</head>
          <docAuthor>Pavel Kogej</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Ivan Martelanc je iz vrst zamolčanih velikih Slovencev. Bil je pomemben gospodarski
              strokovnjak, zvest domoljub in pravi kristjan. Letos je devetdesetletnica njegovega
              rojstva. Rodil se je v kmečki družini leta 1902 v Šempetru pri Gorici. Tu je preživel
              mladost, prvo svetovno vojno in dočakal fašizem. Fašisti so ga kot slovenskega
              aktivista izgnali v Jugoslavijo. Zaposlil se je pri Vzajemni zavarovalnici, ki je bila
              takrat pomembna slovenska gospodarska ustanova. Začel je pri najnižjih delihkot kurir.
              »Ob delu« je študiral pravo in si kak dinar zaslužil tudi kot napovedovalec pri
              ljubljanskem radiu. Imel je lep, jasen in prodoren glas. Njegova delavnost je bila
              neumorna. Srečamo ga kot javnega delavca v katoliških vrstah. Imel je vidno mesto v
              akademskem društvu Danica; nekaj časa je bil predsednik Akademske zveze, ki je
              povezovala katoliška akademska društva. V letih 1930 do 1937 je bil urednik mesečnika
              Zveze fantovskih odsekov Kres. Srečamo ga med glavnimi organizatorji Evharističnega
              kongresa v Ljubljani, o katerem napiše 700 strani obsegajočo knjigo (1936). Nato
              deluje v pripravljalnem odboru za 6. mednarodni kongres Kristusa Kralja, o katerem
              spet piše obširno tiskano poročilo (1939). Ves čas pa se uveljavlja tudi z
              gospodarsko-strokovnimi publikacijami in članki, predvsem s področja zavarovalništva.
              Iz tega področja je leta 1943 tudi doktoriral na ljubljanski pravni fakulteti.</p>
            <p>Zelo ga je prizadela druga fašistična okupacija. V Ljubljani jih je sovražil enako
              kot v rodnem Šempetru. Njegov sin Jošt, ki je bil takrat star 12 let, se bridko
              spominja, kako je oče njegove in bratove smuči razžagal in skuril, da jih</p>
            <p>ne bi zaplenili Italijani, ki so zahtevali obvezno oddajo smuči. V času italijanske
              okupacije so Martelanca aretirali in ga uvrstili med tiste, ki so jih vozili v
              taborišča. Samo spletu okoliščin se je lahko zahvalil, da se to ni zgodilo: pri
              natančni hišni preiskavi so odkrili visoko papeško diplomo, ki jo je dobil v zahvalo
              za izvedbo evharističnega kongresa. To odkritje je italijanske policiste »omehčalo« in
              Ivana so izpustili.</p>
            <p>V jeseni 1943 Italija kapitulira. Vojska se umakne in tudi Primorska se reši
              fašističnega jarma. Prazen prostor so zasedli Nemci, ki pa nimajo več toliko časa in
              moči, da bi se ukvarjali s ponemčevanjem. Vsi žive v pričakovanju, da se neizbežno
              bliža tudi zlom nacizma in konec vojne. Slovenski narodni odbor, ki deluje v ilegali,
              se pripravlja na zaključne poteze. Vsi so prepričani, da bodo v našo deželo prišli kot
              osvoboditelji zahodni zavezniki. S temi bomo določali nove meje in Primorska se mora
              priključiti Sloveniji. Vedeli so, da razmejitvene mednarodne komisije pregledujejo po
              farah krstne knjige'in zanimajo se, kakšno je narodnostno stanje v osnovnih šolah.
              Zaradi tega in zaradi čimprejšnje narodne pomoči Primorski sklenejo, da je potrebno
              pospešiti poslovenjenje osnovnih šol. Odločijo se, da bodo to nalogo zaupali
              primorskemu narodnjaku dr. Ivanu Martelancu. Martelanc se najprej tej odgovorni in
              težki nalogi upira. Sele na posebno prigovarjanje škofa Rožmana se vda in nalogo
              sprejme. Tako ga najdemo v začetku leta 1944 v uniformi domobranskega stotnika najprej
              v Postojni, nato pa v Trstu. V organizacijskem štabu je vodil kulturno-upravni odsek,
              v katerem so bili referati za ljudsko prosveto, šolstvo, tisk, civilno upravo in</p>
            <p>socialno pomoč. Martelanc se je v tem času in v tej funkciji ves posvetil obnavljanju
              slovenskega šolstva. Iskal je slovenske učitelje, šole je očistil italijanskih knjig
              in učbenikov, ki so jih v šole navlekli fašisti in namesto teh prinašal slovenske
              knjige. Knjige je zbiral v Ljubljani in jih s tovornjaki pošiljal na Primorsko. Za to
              delo je imel odlično ekipo, ki je te prevoze največkrat opravljala s skrbno
              ponarejenimi dokumenti, da jih Nemci pri transportu niso ovirali. To je Ivan Martelanc
              delal do konca vojne.</p>
            <p>Zgodilo pa se je drugače, kot je pričakoval on in mnogi drugi. Osvoboditelj Slovenije
              in Primorske je bila komunistična jugoslovansko-sovjetska armada. Martelanc je ostal v
              Trstu v prepričanju, da je tu na varnem. V Trst je poklical tudi ženo in otroke. Toda
              ker v Trstu ni mogel dobiti primernega stanovan ja za vse. sta začasno ostala z ženo
              Malči sama. Sinova (14-letni Marko in 13-letni Jošt) sta šla na očetov dom v Šempeter,
              hčeri (9-letna Cveta in 5-letna Lučka) pa sta se zatekli k Šolskim sestram v
              Tomaj.</p>
            <p>Toda komunistična sla po ubijanju ideoloških nasprotnikov po vseh masovnih pobojih v
              mesecu maju, juniju in juliju še ni bila potešena. Se naprej so iskali posameznike in
              jih likvidirali. Tako je prišel na vrsto tudi Ivan Martelanc. 26. oktobra 1945 zvečer
              (nekateri postavljajo ta datum na 28. oktober) sta se z ženo vračala z nekega obiska
              domov. V hišni veži, kjer sta stanovala (Ulica Buonarroti), je skočila nanju izvežbana
              skupina ugrabiteljev. Zvezana in pokrita čez glavo so ju oclvlekli v avto in odpeljali
              v Ljubljano. Martelanc se je z vsemi</p>
            <p>silami upiral, ko so ga vlekli v avto.</p>
            <p>Priče trdijo, da ga je zato eden od ugrabiteljev ustrelil. Zato nekateri postavljajo
              dan ugrabitve tudi kot dan Ivanove smrti. Drugačno pa je pričevanje jetnice, ki je v
              Ljubljani na Povšetovi bila zaprta v sosednji celici poleg gospe Malči Martelanc.
              Imeli sta poseben sistem pogovarjanja. Ta gospa je prišla s Povšetove živa in povedala
              je, da ji je Malči sporočila, da je bil mož pri ugrabitvi le ranjen in da je preživel.
              Toda zaenkrat nihče ne ve, kaj se je ž njim dogajalo naprej. Z gotovostjo se ve le to,
              da je bil prej ali slej umorjen. Za gospo Malči se sled vleče nekaj dlje. Iz celice na
              Povšetovi je zginila neki dan v februarju 1946. Priče pripovedujejo, da so se iz
              celice po vstopu rabljev slišali grozotni glasovi. Domnevajo, da so jo v celici
              zadavili. Gotovo pa je le to, da je v tej celici poslej ni bilo več. Vsa sporočila so
              bila prekinjena. Kasneje so prišli do sorodnikov tudi drugačni, toda nezanesljivi
              glasovi, da so videli neko povsem uničeno sivolaso žensko, ki bi lahko bila gospa
              Malči. Vse govorice so negotove. Morda sta Martelančeva res živela dlje, kot
              predvidevamo. Saj je znano, da so tiste, ki so jih zapisali smrti, pustili še nekaj
              časa pri življenju, da so jih uporabili kot učne pripomočke pri šolanju novih
              generacij rabljev, ki za to niso imeli prilike prej. Bodi tako ali tako: Ivan in
              Amalija Martelanc sta bila likvidirana. Njunega imena ni v nobeih sodnih zapiskih.
              Uradno nista bila ugrabljena in proti njima ni bil sprožen sodni proces. Vse kar imamo
              uradnega v rokah, je odločba o zaplembi premoženja. In v utemeljitvi te odločbe piše:
              »Glasom uvodoma navedenega poročila je imenovani (Martelanc) sodeloval z okupatorjem
              (domobranec) in je ob osvoboditvi pobegnil. To je vse.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Mi pa smo upali</head>
          <docAuthor>Karl Mauser</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Vestnik, avgust 1965, XVI, str. 219</p>
            <p>Preteklost, v kateri je odšlo iz naše srede deset tisoč slovenskih življenj, je bila
              v prvi vrsti borba dveh idej. Ideje, ki so jo imeli ljudje, ki so trdno verovali v
              svobodo otrok božjih, ki so se oklepali zemlje, ker so jo imeli za dar božjih rok in
              ideje, ki je hotela te ljudi iztrgati iz božjega občestva in ga spreliti v maso, ki
              naj bi uniformirano stregla materiji in kolektivnosti.</p>
            <p>Zavoljo duhovnosti se je slovenski človek uprl, zavoljo duhovnosti so se uprli ti,
              katerih spomin nocoj obhajamo. Vse premalo po dvajsetih letih mislimo na ta največji
              in najvišji moment obupne slovenske borbe v preteklosti in vse preveč ga gledamo samo
              s suhimi človeškimi računi.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Na loku med sedanjostjo in preteklostjo: odločitve in spoznanja</head>
          <div type="div3">
            <p>Pogovor z gospodom Stanislavom Klepom</p>
            <p>Stanislav Klep je bil rojen v vasi Trniče na Dravskem polju. Po osnovni šoli v
              Marjeti na Dravskem polju je odšel na meščansko šolo, najprej v Maribor in nato na
              Ptuj, kamor je hodil peš od devet kilometrov oddaljenega doma. Po meščanski šoli ni
              našel zaposlitve, zato se je odločil za prostovoljno službo v vojski. Vojna ga je
              doletela v Osijeku, kjer je služboval v 2. pontonirskem polku.</p>
            <p>Po vojni je študiral zgodovino na filozofski fakulteti v Ljubljani, kjer je opravil
              tudi večino izpitov, ne pa diplome. V tretjem letniku je namreč vpisal še pravo, kjer
              je tudi diplomiral. Po opravljenem pripravništvu je leta 1957 začel s samostojno
              advokaturo, kjer dela še danes. Narava službe, ki jo je opravljal, mu je izostrila oko
              za vprašanja prava in pravičnosti. To ga je nazadnje pripeljalo do tega, da je postal
              pobudnik gibanja za Lipo sprave. A glede tega in drugih stvari naj spregovori sam.</p>
            <p>ZAVEZA: Za začetek bi Vas prosil, da nam v poglavitnih obrisih opišete svoje
              življenje do aprilske vojne 1941. Kakšno stanje je vzpostavila nemška okupacija v
              Vašem kraju? Kako so jo doživeli ljudje in kako ste jo doživeli Vi osebno? Na kratko
              nas pospremite po svojem življenju do odhoda v partizane.</p>
            <p>KLEP: Kot nezakonski otrok sem živel pri babici v vasi Trniče blizu Maribora v zelo
              skromnih življenjskih razmerah. Meščansko šolo sem obiskoval v Mariboru in Ptuju. Ker
              ni bilo sredstev, s šolanjem nisem mogel nadaljevati. Pri 17 letih sem se kot
              prostovoljec javil v vojsko, ki sem jo služil v Osijeku. Po napadu Nemčije na
              Jugoslavijo se je moj pontonirski polk okoli 15. aprila srečal z nemško predhodnico
              pri Županji. Samo nekaj strelov in že smo se umikali proti Savi. Kot član naraščaja
              Sokola sem bil povsem jugoslovansko orientiran. Hoteli smo preko Save, pa nismo mogli.
              Skupino, v kateri sem bil, so zajeli ustaši, pa so nas kmalu izpustili: Okoli 25.
              aprila sem se vrnil v rojstno vas. Takrat so Nemci zavedne Slovence že iskali. Ker sem
              se bal, da me bodo poslali v ujetništvo, sem se umaknil k teti v Podbrežje. Ze čez
              nekaj dni sem bil cestni delavec. Pa ne za dolgo. Na delovišče je prišel neki Nemec v
              spremstvu tolmača, ki je izbiral po videzu bolj izobražene za delo v Nemčiji. Meni je
              prišlo to kot naročeno. S skupino 15 Mariborčanov sem se v prvih dneh maja, do Gradca
              z avtobusom, potem pa po železnici, peljal proti severu. Pristali smo v Rastenburgu v
              Vzhodni Prusiji. Pri družbi za daljnovode (Deutsche Fernkabel-Gesellschaft) smo
              Slovenci bili pomožni delavci in pomočniki nemških mojstrov pri sestavljanju
              podzemeljskih električnih in telefonskih vodov. Z Nemci smo se dobro razumeli, selili
              smo se pa nenehno iz kraja v kraj vedno proti vzhodu v mesta na okupiranem Poljskem.
              Tudi Nemci niso marali Hitlerja. Med Slovenci smo bili tudi štirje odločni
              protinacisti, ki smo se veselili zmage Rdeče armade nad Hitlerjevo Nemčijo. Že takrat
              je bilo očitno, da bo prišlo do vojne, saj se je v začetku junija po cestah že valila
              vojaška tehnika proti vzhodu, čeprav je na oklepnikih pisalo »Wir fahren gegen
              England.</p>
            <p>Blizu Rastenburga smo v železobetonskih bunkerjih, katerih betonski zidovi so bili
              debeli več kot en meter in so bili gigantska zamaskirana trdnjava, tudi nekaj dni
              varili kabelsko povezavo (šele 20 let po vojni sem zvedel, da je to bil poznejši
              Hitlerjev brlog, imenovan »Wolfschanze«). Tudi po teh objektih smo računali, da vojna
              ni daleč. Moje odločno stališče proti nacizmu ni ostalo skrito. Ker sem ob neki
              priložnosti v razgovoru z Nemci trdil, da bodo Rusi prej v Berlinu kot Nemci v Moskvi,
              je Gestapo v mestu Prašnic sklical »apel«, na katerem smo bili Štajerci pozvani k
              zvestobi nemškemu rajhu. Ni se mi nič zgodilo. Iz kaše me je izvlekel moj mojster, ki
              je o Hitlerju imel enako mnenje kot jaz. V stiku z Židi in Poljaki smo zvedeli za
              usodo poljskih častnikov v Katynskem gozdu. Zame, ki sem že takrat iz knjig ali
              časopisov kar dobro poznal leninizem, in za prijatelja Alfonza Lesjaka (doma iz Makol)
              je bil to hladen tuš, vendar ne tako hladen, da bi opustila načrt ob prvi priložnosti
              preiti na rusko stran. Kljub temu, da sem vedel za boljševistična grozodejstva v
              Sovjetski zvezi. Moja narodnostna zavest je takrat bila spodbujena še z
              vseslovanstvom.</p>
            <p>Ob napadu Nemčije na Sovjetsko zvezo 22. junija je bilo naše delovišče pri Ostrolenki
              na Poljskem, morda 30 km od nemško-ruske meje. Zamolklo grmenje topov pa se je na naše
              razočaranje vedno bolj oddaljevalo.</p>
            <p>V začetku novembra, ko se je nemška armada že približala Kavkazu in je padel že tudi
              Harkov, se je naša skupina preselila v Dubno, poljsko mesto, ki ga je po paktu
              Hitler-Stalin zasedla Sovjetska zveza. Kadarkoli sem se pozneje (v Ljubljani sem
              študiral zgodovino in pravo) ozrl na pročelje frančiškanske cerkve in na napis na
              njem, sem se vedno spomnil dubanske cerkve z napisom »Gloria Tibi Domine!« in Dubna. V
              mestu ni bilo vojaštva in le malo moških. Opustelo žensko mesto. Nastanjeni smo bili v
              nekdanji podoficirski šoli Rdeče armade. Nedaleč od naše stavbe je bilo taborišče
              ruskih ujetnikov. Mimo nas so malone vsak dan vodili ujetnike na morišče. Marsikateri
              se je na poti zgrudil. Pa je ležečega na tleh ustrelil stražar. Takega so sojetniki
              naložili na voz, na katerem so že bili mrtvi jetniki. Z grozo v očeh smo to opazovali.
              V debati z nekim Nemcem, ki se je ustil o nemški kulturi, je v meni zavrelo. Še istega
              dne sem ga pri gledanju enakega prizora vpričo drugih sodelavcev Slovencev in Nemcev
              vprašal, ali tudi to, kar gleda, šteje k nemški kulturi? On pa je molčal in mi z njim.
              Sprevod okostnjakov je nadaljeval svojo pot. Ženske med njimi so izdajali le dolgi
              lasje. Mir v sprevodu je motilo samo kričanje stražarjev in tu in tam rezget
              strojnice.</p>
            <p>Čez nekaj dni – verjetno je to bilo okoli 15. novembra – me je mojster obvestil, da
              ne bova več skupaj. Skupina da je premeščena v Kijev, mene pa da so bili določili, da
              grem v taborišče Žitomir, kjer so bili Židi in Poljaki. Videti je, da je na to
              odločitev vplivala moja kritika nemškega ravnanja, ki je nisem skrival. Tako so
              povedali Slovencem v skupini. Proti tej odločbi bi že bil kaj ukrenil, pa za to žal že
              nisem bil več fizično sposoben. Spet me je namreč bila napadla malarija, ki sem jo
              poznal še iz Osijeka. Stvar se je tako hitro slabšala, da sem zadnji teden pred
              prihodom v taborišče preživel v hudi vročini in občasno celo izgubljal zavest.</p>
            <p>Tako me je skupina na poti v Kijev izkrcala v Žitomiru. Spominjam se še, da sem
              onemogel omahnil na pograd, kamor mi je pokazal človek s pištolo za pasom. Cez nekaj
              časa so me na pol prebudile besede: »Er lebt noch.« Ob tem sem čutil tresljaje, kakor
              da bi me peljali nekam na vozičku. In zopet me ni bilo več. Potem sem spet prišel k
              zavestikoliko časa je med tem minilo, ne vemin opazil sem, da imam oči odprte in da ne
              morem treniti z njimi. Morda tudi nisem hotel, nisem namreč vedel, kaj mislijo Nemci
              narediti z mano. Kaj je bolje, ali da me tam kuha vročina in trese mrzlica ali da me
              odpeljejo? Iz sosednje postelje sem razločno slišal: »S tem je že konec.« Nato je
              prišla sestra in mi s prtom pokrila obraz. Pričakoval sem smrt in se je bal. Potem je
              spet prišla sestra s svečo. Ko mi je potegnila prt z obraza, sem se moral zganiti in
              treniti z očmi, zakaj sveča je padla po tleh, ona pa je zbežala. Moja stiska in smrtni
              strah je dosegel vrhunec, ko se je sestra vrnila v spremstvu zdravnika, ki mi je v
              stegno vbrizgnil injekcijo. Kaj pa, če je bencin, me je prešinilo. In res, telo mi je
              popolnoma otrpnilo. Če se prej nisem hotel zganiti, se sedaj nisem mogel več.
              Prepustil sem se Bogu. In smrti se nisem več bal. Kakor da bi se z njo
              spoprijateljil.</p>
            <p>Ko sem se zopet prebudil iz sna (ali nezavesti), sem opazil, da mi sestra usmiljenka
              pri visoko podloženem vzglavju z žličko vliva čaj v usta. Smeh v njenih očeh mi je
              vzbudil novo upanje.</p>
            <p>Čeprav sem bil jetnik taborišča in kar s precejšnjo gotovostjo zapisan smrti, so me
              premestili v vojaško bolnišnico Kriegslazarett številka 902, Žitomir. Ležal sem z
              bolniki, vojaki s fronte. Okoli 20 nas je bilo v bolniški sobi. Le počasi sem okreval.
              Ko mi je bolniška strežnica, Ukrajinka in po poklicu učiteljica, pokazala ogledalo, je
              iz njega štrlel samo špičast nos, v lobanji, ki so jo motili samo gosti lasje, pa so
              čemele vdrte oči. Niti za spoznanje se nisem razlikoval od ujetnikov, ki sem jih v
              Dubnem gledal, ko so se opotekali na morišče.</p>
            <p>Milino zvona kapelice v Trničah mi je poskušala nadomestiti blaga melodija pesmi Lily
              Marlen, spoznavni znak Radia Beograd. Napad na Pearl Harbour in vstop ZDA v vojno sem
              sprejel kot vest o totalni svetovni vojni. Takrat sem že precej okreval; za to, da bi
              ozdravel, pa sploh nisem imel prave volje. Odpust iz bolnišnice mi je takrat mogel
              pomeniti samo usodo taboriščnika. Na sveti večer pa se je zgodilo nekaj, kar je mojo
              notranjost tako prevzelo, da je v njej zmanjkalo prostora za sovraštvo, ki sem ga
              gojil do Nemcev nasploh, zavestno in podzavestno.</p>
            <p>Tega večera so se vsi pacienti internističnega oddelka z zdravstvenim osebjem vred
              zbrali ob božičnem drevesu. Prav nič me ni razočaralo dejstvo, da sem v bolniški sobi
              ostal popolnoma sam. Taka pač mora biti usoda uporne duše, sem se prepričeval. Turobne
              misli, v katere sem se zatopil, pa sta zmotila glavna sestra in strežnik, ki sta mi
              povedala, da moram z njima, ker komandant tako zahteva. Podpirala sta me, ko sem
              hodil. Vse je bilo pri mizah. Ob strani je v lučkah migljalo božično drevo. Posadila
              sta me k mizi. Pred menoj krožnik s keksi in nekaj čokolade, ob njem kozarček z
              likerjem. Komandant bolnišnice, oberst (polkovnik) – več kot 70 jih je imel – v svojem
              nagovoru ni govoril o zmagah, marveč o žrtvah, h katerim je štel vse navzoče. Svoj
              govor pa je zaključil: »V tej bolnišnici, ki jo vodim, ste vsi enaki. Noben ne sme
              uživati prednosti in noben ne sme biti zapostavljen. Tako bo, dokler sem jaz tu.« Ko
              sem se ozrl, so bile oči vseh uprte vame. Nič se nisem zahvalil, le solza mi je
              spolzela po licu.</p>
            <p>Iz lazareta v Žitomiru sem bil po Novem letu 1942 premeščen v bolnišnico Maribor. Za
              srečen izid, ne samo, kar zadeva bolezen, sem dolžan ljudem, kakršen je bil stari
              oberst.</p>
            <p>Iz bolnišnice sem se vrnil v domačo vas, ker je medtem nevarnost aretacije že minila.
              Nekaj nas je bilo, ki smo se hoteli priključiti upornim skupinam, ki so jih
              organizirali nekdanji jugoslovanski častniki, na Pohorju pa so že delovali partizani.
              V jeseni 1942 smo že imeli svojo organizacijo, ki je bila omejena na propagando upora.
              Sestavljal sem radijska poročila (uspeh Rdeče armade pri Stalingradu) in vodili
              propagando za OF.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_08.png"/>
              <head>Lipa sprave</head>
            </figure>
            <p>Takrat smo verjeli, da OF združuje slovenski narod in da je njen cilj osvoboditev.
              Pozneje v partizanih sem šele ugotovil drugo resnico. V Strnišču (današnje Kidričevo)
              je naša skupina, ki se je pripravljala na oborožen odpor, imela velik vpliv. Zlasti v
              delovnem taborišču, kjer so bili francoski ujetniki in slovenski interniranci, po
              kapitulaciji Italije pa tudi italijanski vojni ujetniki. Naše navdušenje pa je močno
              splahnelo poleti 1943, ko smo zvedeli, da so partizani na Pohorju, kamor sem ga poslal
              na zvezo, ubili našega sodelavca študenta Rihtaršiča. Naša organizacija, v kateri je
              bilo več kot 20 pogumnih narodnjakov, je obvladala območje Strnišča, Marjete, Trnič in
              Prepolj. Nemci so organizacijo čutili in tolerirali morda zato, ker nismo ubijali in
              je zato naša dejavnost bila skoraj javna. Na tem območju je delovala še ena
              protinemška skupina, ki ni bila zvezana z OF. Nekajkrat je izšel njen list »Kri in
              zemlja«.</p>
            <p>Ko sem zvedel, da ptujski Gestapo pripravlja aretacije, sva z Mladenom Senjorjem
              odšla v Lackov odred, ki je bil na Pohorju. Nemci so aretirali okoli 20 naših članov,
              vendar so jih kmalu izpustili. Bilo je to v juliju 1944.</p>
            <p>Treh žrtev v zvezi z našo aktivnostjo se spominjam. Ivana Šimeka, ki so ga v neki
              večerni akciji Nemci ujeli in pozneje ustrelili, nato študenta Rihtaršiča, ki so ga
              ubili partizani, in Franca Mertschinka, vodje (ortsgruppenführerja) Heimatbunda, ki so
              ga v Račah ubili moji pristaši potem, ko sem jaz že bil v bojni enoti.</p>
            <p>ZAVEZA: Radi bi zvedeli za glavne postaje Vaše partizanske poti, kje ste služili, v
              katerih bojih ste bili, kakšne čine ste nosili, kakšne funkcije ste opravljali, kako
              ste končali svojo vojno.</p>
            <p>KLEP: Začetek moje partizanske poti, ki je bila bolj uporniška kot partizanska, sem
              že opisal. V Bračičevi brigadi, ki je bila v sestavu 14. divizije, sem se udeležil
              mnogih bitk z Nemci, bodisi v odprtem boju ali pri napadu na nemške postojanke ali pri
              napadih na nemške enote v transportu. V resnici se je naša enota z Nemci nenehno
              bojevala. Če niso napadali oni nas, smo mi njih. V več kot 50 spopadih z Nemci sem
              sodeloval, največkrat kar v »prvi bojni črti«. Bil sem pomočnik politkomisarja druge
              čete 111. bataljona in politkomisar čete. V vseh bojih je v moji četi v raznih
              spopadih padlo najmanj 40 ljudi (enota se je vedno izpopolnjevala z novimi borci).
              Precej jih je padlo tudi pri Borovljah v zadnjih dneh vojne v boju z domobranci.
              Največ borcev moje čete pa je izgubilo življenje marca 1945 na Medvedjaku v odprtem
              boju mož z možem, okoli 20, Nemcev pa še več. Na gori pri Golteh imajo spomenik.
              Gotovo je boj partizanov na Štajerskem bil nekaj drugega kot boj partizanov v
              Ljubljanski pokrajini, kjer je šlo manj za narodnoosvobodilni kot za razredni boj. Ves
              november 1944 smo branili osvobojeno Zgornjo Savinjsko dolino.</p>
            <p>Pozicijska vojna na Gneču od začetka novembra 1944 je trajala kar teden dni. Po činu
              sem bil poročnik. Po osvoboditvi sem imel različne politične funkcije, pozneje sem bil
              v štabu 14. divizije pomočnik komandanta inženirije. Ker nisem bil brezmejno zvest
              Titu in partiji, sem v začetku leta 1947 slekel vojaško suknjo.</p>
            <p>ZAVEZA: Kdaj in kako ste izvedeli za partizansko gibanje? Ali ste postavljali kakšna
              vprašanja glede ideološkega ozadja Osvobodilne fronte? Ob dejstvu, da je bila
              predvojna Slovenija razdeljena na katoliški in liberalni tabor, bi bilo zanimivo
              zvedeti, iz katerega okolja izhajate Vi. Kakšna oblikovalna volja se Vas je dotaknila,
              najprej v domači hiši in nato v šoli? Ali ste bili član kakih organizacij? Kako je vse
              to vplivalo na Vaš začetni odnos do Osvobodilne fronte?</p>
            <p>KLEP: Za partizansko gibanje sem zvedel takoj, ko sem se vrnil iz Žitomira. Niti
              pomislil nisem, da bi mogli OF voditi ljudje sumljivih moralnih kvalitet. Vsaj v
              začetku sem bil prepričan, da je to vseslovenska osvobodilna organizacija, v kateri je
              siceršnje politično prepričanje nepomembno. Kot sokol sem bil prepričan
              »jugoslovenar«, kakor večina mojih vrstnikov. Jugoslovanskega prepričanja pa so bili
              tudi preprosti člani katoliškega tabora medtem, ko so njegovi voditelji bili izraziti
              narodnjaki. Sarno starejši ljudje so bili naklonjeni stari Avstriji in s tern tudi
              Nemcem.</p>
            <p>Za moj preporod v slovenskega narodnjaka pa so zaslužne okoliščine že v partizanih.
              Lahko rečem, da mi je k temu pomagal Jaka Avšič, ki je bil, čeprav prej jugoslovanski
              častnik, vnet zagovornik slovenskega jezika tudi v partizanski vojski. Žal naša vojska
              ni bila prava slovenska. V vsaki enoti, višji od bataljona, je že bil na vodilnem
              položaju drug Jugoslovan. Komandant Bračičeve brigade je bil Milenko Kneževič,
              Bosanec, komandant I. bataljona Mirko Beslač, tudi Bosanec in načelnik štaba brigade
              Srb Brajovič. Podobno je bilo tudi v drugih enotah. Kmalu po koncu vojne je bil
              načelnik štaba 14. divizije Črnogorec, komandanta Poglajena pa je zamenjal v Rusiji
              šolani Rade Bulat, Srb iz Like. Pa nočem reči, da so ti višji častniki bili
              neprimerni. Trdim samo, da naša partizanska vojska ni bila nikdar prava slovenska
              vojska, partizanska vojska je bila v svojem bistvu partijska vojska. Vojska
              jugoslovanske Komunistične partije.</p>
            <p>ZAVEZA: Jasno je, da tak angažma, kot je bil Vaš, nujno vključuje vprašanje strahu in
              poguma. Toda ali bi nam poleg tega še lahko povedali, kako ste doživljali partizansko
              druščino skupnih bojnih tovarišev. Kakšni ljudje so to bili? Ali so ustrezali Vašim
              pričakovanjem?</p>
            <p>KLEP: Tudi v moji enoti je bilo tovarištvo, ki ga partizani ne poudarjajo
              (poudarjamo) zaman. Skupna nevarnost, skupni boj nas je družil. V boju smo si drug
              drugemu pomagali in vsaj dvakrat se je zgodilo, da bi me ubili Nemci, če bi ne bilo
              pogumnih tovarišev-sobojevnikov. Bili so to čudoviti ljudje. V lepem spominu imam
              komisarja divizije »Brkina«, Primorca, ki je umrl že pred mnogimi leti. V lepem
              spominu imam tudi poznejšega komisarja 14. divizije, sedanjega armadnega generala v
              pokoju, Ivana Dolničarja, čeprav bi mnogi zaradi najinih sedanjih razhajanj v pogledu
              pomena NOB mogli sklepati drugače. Poleg Mladena Senjorja, s katerim sva sodelovala že
              od jeseni 1942 in je tudi bil v Bračičevi brigadi, pa sem imel zelo rad tudi Ivana
              Sipka-Vanjo, komisarja III. bataljona, ki je 29. junija 1946 utonil v Dravi pri
              kopanju in sem ga reševal, pa ga rešiti nisem mogel. Seveda so v partizanih bili tudi
              ljudje, ki moralno niso ustrezali mojim pričakovanjem. Toda o teh ne bi govoril.
              Pogosto se ti ali taki oglašajo s časopisnimi prispevki ali pogosteje, pač primerno z
              njihovim značajem, v anonimnih pismih, ki jih imam cel kup in jih ne dobivam samo jaz,
              marveč malone vsi, ki javno branijo Lipo sprave in naše gibanje.</p>
            <p>ZAVEZA: Ali ste v svojem okolju, bodisi v četi bodisi pri terenskem delu, nahajali
              politično pluralnost gibanja? V katero od osnovnih skupin OF ste Vi spadali? Ali ste
              to pluralnost pozneje tudi utrjevali? Ali ste kmalu opazili, da ima partija izjemen
              položaj? Kako se je ta kazal?</p>
            <p>KLEP: Kot sem že povedal, smo OF v začetku imeli za pluralno organizacijo narodnega
              odpora, oziroma upora, pri čemer pripadnost eni ali drugi stranki sploh ni bila
              pomembna. Zaradi mladosti v stari Jugoslaviji pač nisem bil član nobene stranke. Moje
              politično prepričanje se takrat še ni izoblikovalo, kot član naraščaja Sokola pa sem
              bil liberalec, ne da bi se tega še prav zavedal. Torej nisem spadal v nobeno osnovnih
              skupin OF, niti ne v predstavništvo sokolov v njej. Pluralnost gibanja si v partizanih
              nisem upal zagovarjati, saj bi že to bilo zame (in za vsakogar) življenjsko nevarno.
              Prav nikogar ne poznam in o nikomer nisem slišal, da bi si v partizanih to upal. Vse
              je imela v rokah Partija, ki je bila edina stranka (takrat še tajna) in tudi
              organizirana po sovjetskem vzorcu. Samo France Kosmač (Dobri stari pianino) mi je v
              nekem zaupnem pogovoru povedal, da je po prepričanju krščanski socialist, a me je pri
              tem prosil, da bi to ostalo med nama. Seveda smo politični komisarji vedno ponavljali,
              da je OF nastala v koaliciji, popoln nesmisel pa bi bil govoriti o obstoju koalicije
              ali pluralnosti v njej, ko pa je slehernemu bilo jasno in očitno, da v OF ni prav
              nobene pluralnosti, marveč da OF vodi samo in izključno Komunistična partija in nihče
              drug. Poudarjanje OF je bila za Partijo koristna floskula in usmerjena na zunanje
              učinke. Zunanji učinki lažnega prikazovanja OF pa so bili dvojni: za narodno zavedne
              je to bila vaba za vključitev v partizane, za nevedne in mednarodno javnost pa dokaz
              demokratičnosti in legitimnosti partizanstva.</p>
            <p>ZAVEZA: Ali ste postali član Partije? Če ne, ali so Vas sploh povabili? Odkloniti
              tako povabilo, beremo, je bilo lahko smrtno nevarno.</p>
            <p>KLEP: Seveda sem postal član Partije. Ne poznam nikogar, ki bi imel pogum v
              partizanih članstvo v KP odkloniti. To bi bilo ne samo nevarno, marveč tudi nerazumno.
              Tudi z moralne strani. Res je namreč, da smo se bojevali proti okupatorjem in da smo s
              tem pomagali zaveznikom. Pobijanje idejnih nasprotnikov Partije pa ni bilo tako
              množično in tako očitno, da bi me sililo k razmišljanju o umiku iz partizanstva. Kam
              pa naj bi šel? Upal sem pač, da bo na koncu zmagala demokratična zavest in poštenost. </p>
            <p>ZAVEZA: Kdaj ste opazili, da se v trebuhu gibanja, ki ste se mu pridružili, poraja
              totalitarni leviatan? Gotovo tudi Vam niso ušli znaki, ki so kazali na to, da tu ne
              gre zgolj za boj proti okupatorju. Kako ste odpravili zle misli, če so se pojavile?
              Ali pa je mladostnemu navdušenju in dejstvu, da ste zraven, uspelo priti preko
              vsega?</p>
            <p>KLEP: Za totalitarnost gibanja, ki sem se mu pridružil, sem zvedel zelo zgodaj,
              vendar sem ga v začetku imel za nujno zlo vsake vojaške organizacije, kar je
              partizanska vojska tudi bila. V nenehnih bojih se je v določeni meri tudi potrjevala
              potreba po njej. Seveda sem vedel, da tu ne gre zgolj za boj proti okupatorjem. Razen
              iz skrivnih likvidacij pa razrednega boja skoraj da ni bilo zaznati. Preveč je bilo
              bojev in premalo časa za globlja razmišljanja o tem.</p>
            <p>ZAVEZA: Ali ste bili kdaj izpostavljeni hudim moralnim dilemam? Ste morda videli, da
              se je to dogajalo drugim? Šlo je seveda predvsem za likvidacije resničnih in dozdevnih
              nasprotnikov, nazadnje tudi za likvidacijo lastnih ljudi.</p>
            <p>KLEP: Nisem bil izpostavljen hudim moralnim dilemam. Kot vsak, sem tudi jaz imel za
              seboj svojega vohljača Ozne, ki pa o meni ni poročal neresnice (čeprav bi se tudi to
              lahko zgodilo). Menim, da je prav ta okolnost bila odločilna, da nikdar nisem dobil
              naloge, katere iz moralnih razlogov ne bi mogel izpolniti. Za druge je bilo drugače.
              Vem za nekaj primerov zlasti partizanov-novincev, ki so bili takoj ali pozneje poslani
              v »trinajsti bataljon«. Ne morem pa reči zanesljivo, da so take likvidacije bile
              množične. Take, naloge pa so opravljali komisarji ali drugi, za Partijo zanesljivejši
              od mene. Ne sprašujte me za njih imena.</p>
            <p>ZAVEZA: Kot razmišljujoč človek ste gotovo našli odgovore na urgentna vprašanja, ki
              jih postavlja medvojni čas. Na primer, kako je uspelo Partiji, da je dobila na svojo
              stran toliko ljudi, tudi toliko izobraženih ljudi?</p>
            <p>KLEP: Če bi Partija o svojih ciljih povedala resnico, bi imela tako malo pristašev,
              da kljub vsemu nasilju ne bi mogla priti do oblasti. Zato je svoje prave cilje skrila
              pod pročelje Osvobodilne fronte, ki jo je razglasila za vsenarodno gibanje za
              osvoboditev. Zato je večina dobromislečih in zavednih Slovencev bila za OF. Slovenski
              narod je bil na splošno proti okupatorjem in je zato igra Partije na struno narodne
              zavesti bila kronana z uspehom. Veliki goljufiji je nasedlo tudi mnogo izobraženih
              ljudi. Spoznanje, da OF ni koalicija tako imenovanih »ustanovnih skupin«, marveč, da
              jo ima v celoti in popolnoma v oblasti Partija s Kidričem in Kardeljem na čelu, je
              prišlo mnogo, mnogo prepozno. Za večino šele z odkritjem znanega Kardeljevega povelja
              Ivanu Mačku-Matiji.</p>
            <p>ZAVEZA: Kako si razlagate dejstvo, da je toliko borcev, ki so se, kakor pravijo,
              borili za svobodo domovine, bilo po vojni pripravljenih prenašati vlado strahu, ne
              samo prenašati, ampak to vlado tudi vzdrževati? Ali ni nenavadno, da nič ne vemo o
              kakih resnejših protestih, saj je moralo biti vendar neznosno nositi v sebi misel, da
              si spravil svoj narod v tolikšno nesrečo? Brali smo zgodbo znanega slovenskega
              arhitekta, pa tudi sam jo je pripovedoval, o strašnem mučenju, ki mu je bil
              izpostavljen v zaporu po vojni. Za človeka so to skoraj nepredstavljive reči. Kako je
              mogoče prenašati misel, da si to nečloveško silo, ki sedaj divja, sam gradil? A
              vprašanje ima še hujšo varianto: gradil si jo tudi za tiste, ki s to stvarjo niso
              imeli nobenega opravka. Kaj so ti vendar naredili? S kakšno pravico si jih v to
              spravil?</p>
            <p>KLEP: Da proti »vladi strahu« po vojni ni bilo resnega upora, si je moč razložiti z
              dejstvom, da je komunistična oblast takoj v kali in s krvjo zadušila že vsako nedolžno
              kritiko, da je bila OZNA in UDBA tako organizirana, da oblasti ni moglo ostati nič
              skrito, za ustrahovanje pa se je posluževala montiranih procesov po vzoru GPU in NKVD,
              ki jih je prirejala javno ob revolucionarnem načelu – ubijaj.</p>
            <p>Spoznanje, da sem bil kot borec za svoje upe in ideale ogoljufan, je bilo grenko še
              posebej zato, ker sem moralnim iztirjencem tudi sam pomagal na oblast. V vojni ni
              zmagal resnični NOB, marveč Komunistična partija. Resnični NOB je iz vojne izšel kot
              poraženec, povsem enako kot slovenska domobranska vojska in slovenski možje, ki so se
              borili pod zastavami sil Osi. </p>
            <p>Na vprašanje, s kakšno pravico pa sem takratno sedanjost, ki je sedaj že preteklost,
              gradil tudi za tiste, ki s stvarjo niso imeli nobenega opravka, ne vem odgovoriti. </p>
            <p>ZAVEZA: Tu govorimo sedaj o nekih ekstremnih človeških situacijah. Ali se tudi Vam
              zdi čudno, da se je umetnost tako šibko odzivala nanje? Pravzaprav iz tega po svoje
              velikega in dramatičnega časa nimamo ne velike literature ne velike glasbe. Zakaj je
              vse to rodilo tako malo refleksije? Ali ni morda v vsem temno a neizrečeno spoznanje,
              da se tu gibljemo v območju zla?</p>
            <p>KLEP: Da se je umetnost, zlasti literarna, tako šibko odzivala na čas nasilja, je
              priprisati nasilju samemu, ki je v določeni meri zasužnjil v človeku duha. Umetnikova
              duša se je z zločinom pobotala. Boji se ga imenovati s pravim imenom. Šteje ga le za
              napako. Ceprav je bilo v kulturnem prostoru nekaj pisateljev in pesnikov, ki nas v
              svojih delih opominjajo na kruti čas, vendar nihče ni dosegel Pasternaka, Solženicina
              ali Saharova v državljanskem pogumu. Slovenski narod se je tako privadil živeti z
              zlom, ki ga sploh ne obsoja. Nič več o zlu govoriti ni več samo geslo borčevske
              organizacije in stare boljševistične oblasti, marveč je to že tudi geslo nove
              demokratične oblasti.</p>
            <p>ZAVEZA: Kdaj ste izvedeli, da so po Ljubljani začeli streljati Slovence: Župca,
              Kiklja, Ehrlicha, Peršuha, Natlačena? Kako so vam to razložili?</p>
            <p>KLEP: Da so v Ljubljanski pokrajini partizani streljali Slovence, sem zvedel
              razmeroma pozno. O uboju Natlačena šele v partizanih, o uboju Župca, Kiklja, Ehrlicha
              in Peršuha pa šele na Univerzi leta 1949. Uboj Natlačena se je opravičevalo s tem, da
              je bil narodni izdajalec, kar pa sem jaz sprejel z rezervo. Sicer pa so bile zveze
              Štajerske z Ljubljansko pokrajino zelo slabe in redke. O obračunavanju med komunisti
              in »nacionalisti« (paralela s špansko državljansko vojno) se je že šušljalo, in kljub
              temu, da govoric nisem mogel preizkusiti, sem jim verjel, kar pa nas ni odvrnilo od
              propagiranja OF, ki smo jo takrat še vedno doživljali kot vseslovensko odporniško
              organizacijo. O beli gardi in domobrancih ter bojih z njimi so mi pripovedovali
              partizani iz tistih krajev v partizanski enoti. </p>
            <p>ZAVEZA: Kdaj ste izvedeli za Dolomitsko izjavo? In, ali ste sploh izvedeli zanjo med
              vojno?</p>
            <p>KLEP: Za Dolomitsko izjavo sem zvedel šele okoli leta 1950. Mislim, da mi jo je v
              zasebnem pogovoru omenil profesor zgodovine dr. Metod Mikuž. Tudi verjamem, da za
              Dolomitsko izjavo niso vedeli niti politični komisarji v višjih partizanskih štabih.
              Komunistična partija je bila v enotah še vedno za večino partizanov tajna
              organizacija, čeprav je bila organizacija partizanskih enot povsem po sovjetskem vzoru
              in je bil v začetku zapovedan tudi boljševistični pozdrav z dvignjeno pestjo.</p>
            <p>Z Dolomitsko izjavo z dne 28. 2. 1943 se krščanski socialisti s skupino liberalnih
              sokolov tudi formalno odpovedujejo svoji politični identiteti v korist KPS. V resnici
              pa ti dve skupini in slovenska kultura sploh niso nikdar imele kake besede v OF, tudi
              ne Josip Vidmar, ki je bil formalni predsednik izvršnega odbora OF. Josip Vidmar je po
              mojem prepričanju služil Partiji predvsem kot vaba na partijskem ribiškem trnku. Za
              razumevanje bistva OF in neizpodbitni dokaz njene absolutne podrejenosti Partiji pa
              je, pomembnejše od Dolomitske izjave, znano povelje Edvarda Kardelja poveljniku
              slovenskih partizanskih čet Ivanu Mačku-Matiji z dne 1. 10. 1942, v katerem mu
              zapoveduje: »Duhovne v četah vse postreljajte. Prav tako oficirje, intelektualce
              i.t.d. ter zlasti tudi kulake in kulaške sinove!«</p>
            <p>ZAVEZA: Konec maja 1945 so začeli vračati iz Vetrinja slovenske domobrance. Pogodba o
              vračanju je bila napisana in podpisana sredi maja, zato je bilo dovolj časa za
              pripravo sprejema. Ali ste bili pri tem kaj udeleženi? Kdaj ste zvedeli za Teharje in
              Rog? Kako je v Vas odmeval slovenski holokavst?</p>
            <p>KLEP: Slovenske domobrance so začeli vračati iz Vetrinja 24. maja. Po mojem mnenju je
              Tito Angležem za to uslugo obljubil umik iz Koroške. Bračičeva brigada je bila tedaj v
              Celovcu in moja enota ni bila v Vetrinju in o Vetrinjskem taborišču nam takrat ni bilo
              nič znanega.</p>
            <p>Spominjam pa se, da smo pri Celovcuto je moralo biti 13. majazajeli skupino mladih
              beguncev, fantov in deklet, študentov iz Ljubljane. Ne proti volji štaba sem fante
              regrutiral, dekleta pa smo po nekaj dneh poslali domov iz poslopja gimnazije, ki smo
              ga uporabljali za vojašnico.</p>
            <p>Za Rog sem zvedel šele na univerzi, že leta 1946 pa sem zvedel za množične poboje
              hrvaških ustašev in domobrancev v tezenskih protitankovskih jarkih, kjer jih je bilo
              pobitih od 100.000 do 130.000. Najprej so mi to povedali domači, pozneje pa mi je to
              potrdil tudi knojevski oficir, ki je pri pobojih sodeloval. Za Teharje pa sem zvedel
              šele okoli leta 1980, potem ko je neka gradbena skupina naletela na množično grobišče.
              O mojem stališču do slovenskega holokavsta sem že pisal v Delu leta 1985, ki sprva
              prispevka ni hotelo objaviti, potem pa ga. vendarle je, seveda v omiljeni obliki. O
              tej narodovi nesreči in sramoti hkrati sem pisal že tolikokrat, da sem vsem, ki imajo
              kaj zraven, že postal odveč in me napadajo, kakor da bi ubijal jaz in ne oni.</p>
            <p>ZAVEZA: Pojdimo sedaj malo v povojni čas. Tu je vprašanje borcev. Govori se, da so
              borci imeli po vojni razne bonitete. Tu seveda ne mislimo na bolnike in invalide, ki
              so posebno nego brez dvoma zaslužili. Tu mislimo na posebni tretman, ki so ga bili
              deležni borci in jih je ločeval od ljudi nasploh. Tu mislimo in govorimo o intenzivnih
              povezavah z oblastjo, ki niso ostale brez koristi. Ali so se mnogi borci čutili
              ponižane ob tem, da so jih plačevali za njihovo sveto službo domovini?</p>
            <p>KLEP: Ne bi mogel reči, da se kdorkoli od borcev čuti ponižanega, ko dobiva
              beneficirano pokojnino. Zlasti ne v sedanjem času, ko večina borcev še z beneficirano
              pokojnino skromno živi. Na pripombe o tem navadno odgovarjajo s protivprašanjem:
              »Zakaj pa smo se borili?« Popolnoma razumljivo je, da borčevska organizacija brani
              svoje pridobljene pravice, seveda tudi s pomočjo ministrstva za borce. Tudi je
              razumljivo, da brani oblast in stranko, ki borcem jamči njihov eksistenčni minimum, ki
              jim ga zlasti ogroža društvo prisilnih mobilizirancev v nemško vojsko. Bojazen, da bi
              se jim od pokojnine kaj odščipnilo v korist sodržavljanov, ki ne dobijo nič, pa so
              pomoči potrebni, je tako velika, da ščitijo in zagovarjajo staro oblast. Sicer pa so
              (smo) bili tudi vzgajani v materialističnem duhu, ki mu je podrejena tudi morala. Pa
              to ni samo posebnost borcev.</p>
            <p>ZAVEZA: Znano je, da ste med prvimi, če ne prvi, v Sloveniji javno razkrivali in
              zagovarjali bolj uravnovešene poglede na državljansko vojno. To Vas kaže kot človeka
              ne samo izrednega poguma ampak tudi visoke in občutljive kulture. Kdaj in zakaj so se
              Vaši pogledi začeli spreminjati? To Vaše notranje dogajanje bi nas posebej zanimalo,
              saj je moralo biti nadvse dramatično. Ce nam dovolite, da pogledamo tudi za ta zastor,
              bi Vas vprašali, ali je to prišlo polagoma ali je to prišlo iznenada? Ali je za vsem
              nekakšen filozofski um, ali pa je bilo to morda posledica kakega osebnega
              doživetja?</p>
            <p>KLEP: Nekako je v mojem značaju, da se zmerom postavim na stran šibkejšega, še predno
              poskušam stvar z razumom dojeti. Že kot šolar sem precej bral. Romane, povesti, pesmi.
              V življenju sem poskušal posnemati svoje vzore. Plemenitost in viteško ravnanje sta
              bili zame občudovanja vredni kategoriji. Sočutje in usmiljenje so bile tudi lastnosti
              mojih junakov iz knjig in sanj. In pogum. Poskušal sem razumeti trpeče in razlikovati
              dobro od zla. Ko so me šestletnega premamile sosedove hruške in me je sosed zalotil v
              krošnji drevesa, me je dejanja bilo hudo sram in bal sem se kazni. Stari sosed pa je
              rekel: »Le najej se jih. Zmerom kadar hočeš.« Ta dogodek se mi je vtisnil v spomin.
              Trudil sem se razumeti sočloveka v stiski, tako kot je razumel stari sosed mene, ko
              sem bil lačen. Dogodek na sveti večer leta 1941, ki sem ga že opisal, je tudi vplival
              na moj značaj. Sicer pa sem tudi zagovornik svetovnega nazora, ki ga razgrinja v
              svojih delih avstrijski filozof Karl Popper, in privrženec njegove nove etike,
              intelektualne poštenosti. Morda sem res prvi, ki se je odločno postavil v bran
              domobrancev in obsodil zločine nad njimi. Gotovo tega ne bi zmogel, če ne bi za to
              čutil tudi določene moralne dolžnosti že zaradi njih, ki so mi kdaj v stiski stali ob
              strani in so se tudi pogumno potegnili zame. Glavni razlog pa je moj občutek sokrivde
              ob spoznanju, da sem v ogromnem kolesju nasilja tudi sam bil njen zobček in da se je
              morilo tudi v mojem imenu. Zato ni samo moja pravica, marveč tudi moja dolžnost
              poskušati popraviti krivico. Ob Lipi sprave nas je več takih. Lepo bi bilo, če bi tudi
              kdo iz vodstva borčevske organizacije začutil tako dolžnost. S tem bi najbolj
              prepričljivo dokazal ljubezen do domovine.</p>
            <p>ZAVEZA: Povejte nam na kratko zgodbo, ki je povezana z Lipo sprave na ljubljanskih
              Žalah. Kdo je poleg Vas še zaslužen pri tem velikem in plemenitem delu?</p>
            <p>KLEP: Kraj, na katerem smo 13. maja 1989 posadili Lipo sprave, je za naše gibanje
              svet kraj. Tam smo se 1. novembra 1988 prvič javno spomnili vseh žrtev boljševizma na
              naših tleh, žrtev revolucije, pobitih domobrancev, žrtev montiranih procesov in sicer
              pomorjenih iz ideoloških razlogov. Njim v spomin smo položili žalni venec. Cudovito
              ubrana pesem Lipa zelenela je je ponudila navdih za posaditev drevesca. Že v poletju
              1988 sem nekaj pogumnih ljudi zaprosil za sodelovanje. Najprej Zdenka Zavadlava,
              Milana Apihaslava njegovemu spominuin še nekatere, ki so se pridružili naši skupini,
              pa so po zmagi na volitvah v gibanju postali pasivni. Gotovo soglašajo, če jih sedaj
              ne imenujem. Nato prizadevne: Viktorja Blažiča, Franca Miklavčiča, Franca Setarja,
              Petra Levca, Iva Žajdelo, Marjo Polak, Ireno Virant, Toneta Frantarja, Tineta
              Velikonjo. Da je kljub jeznim viharjem lipa vzdržala, pa ima največ zaslug Stane
              Vezjak, ki mi je vedno bil v nepogrešljivo pomoč. Vsem imenovanim in množici
              neimenovanih se za sodelovanje iskreno zahvaljujem. Slovesnost pri lipi 27. junija
              1990 v spomin na slovenski holokavst (ali slovensko Hirošimo) je bil hkrati velik
              kulturni dogodek, na katerem so s svojimi deli nastopili vrhovi slovenske poezije. Žal
              v osrednjih slovenskih dnevnikih slovesnost, ki se je je udeležilo 4.000 ljudi, ni
              bila vredna črke.</p>
            <p>15. junija 1990 smo pri Lipi prebrali predlog deklaracije o narodni spravi, 15.
              junija 1991 pa smo ob njej in Odrešenikovi skulpturi, ki jo je blagoslovil slovenski
              metropolit in ljubljanski nadškof dr. Alojzij Šuštar, 15. junij razglasili za Dan
              krivde, odpuščanja in sprave.</p>
            <p>Lipa sprave že ima svoj pomen. Ne skrivamo želje, da bi se pri njej ustavil
              predstavnik druge države, če je pri nas na obisku. Gotovo je naša lipa primernejši
              kraj za simbolno gesto kot kakršen koli spomenik revolucije.</p>
            <p>Slovesnost ob lipi 19. oktobra lani v spomin padlim Slovencem pod zastavami sil Osi,
              na kateri je imel govor član predsedstva republike Ivan Oman, je s svojo prisotnostjo
              počastil tudi ljubljanski konzul republike Italije. Lipa sprave že zdavnaj ni več last
              samo naše skupine. Lipa sprave je last vseh Slovencev dobre volje!</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_09.png"/>
              <head>Križani in Lipa sprave</head>
            </figure>
            <p>ZAVEZA: Vaše delovanje ustvarja gotovo napetosti med vami v organizaciji borcev. Ali
              lahko o tem kaj poveste? Ali so simpatije, ki jih dobivate, samo zasebne ali pa Vas
              kdo zagovarja tudi javno? Kje najdete največ podpore?</p>
            <p>KLEP: Res je, da naše delovanje ustvarja napetost v organizaciji zveze borcev in
              njenih članov, ki živijo od mita preteklosti in se temu mitu nočejo odreči. Borčevska
              skupina prenoviteljev sploh ne čuti bremena preteklosti, medtem ko mlajši prenovitelji
              s predsednikom predsedstva republike na čelu to čutijo in prav zato se trudijo, da bi
              državljani gledali samo naprej in nič nazaj.</p>
            <p>Krog simpatizerjev gibanja za spravo se širi. Podporo imamo zlasti pri razumnikih.
              Glavni nasprotniki sprave pa so ljudje, ki sprave sploh ne razumejo, saj govorijo, da
              se s kolaboracionisti ne bodo spravljali, s čimer kažejo svojo miselno plitkost. Oni
              sicer so v besedah za spravo, samo ne za spravo z nasprotniki. Sicer pa je sprava že
              dosežena. O njej bi bilo potrebno sprejeti še državni akt, ki bi formalno končal še
              tleči tihi nemir.</p>
            <p>ZAVEZA: Vaš cilj, se zdi, je sprava. Kaj si predstavljate pod to besedo? Kako stoji
              stvar sprave v luči sedanjega kulturnega in političnega stanja v državi in v slovenski
              zavesti nasploh? Posebej bi nas zanimalo, kako na to gledajo nekdanji borci.</p>
            <p>KLEP: Sprava je prehod iz boja v mir, iz sovraštva v razumevanje. Sprava še sicer ni
              ljubezen, marveč le pot k njej. Sprava je kategorični imperativ sodobnega sveta, njej
              nasprotna kategorija je sovraštvo. Popolnoma razumljivo je, da se zvesti učenci
              leninističnega nasilja težko odločajo za spravo. Iz časopisnih prispevkov, ki se
              nanašajo nanjo, je moč ugotoviti, da borci na splošno spravo odklanjajo. S tem
              disciplinirano sledijo stališčem vodstva.</p>
            <p>ZAVEZA: Večkrat ste že rekli, da je pogoj za spravo resnica. Ali tudi Vi mislite, da
              bi morala slovenska država postaviti na noge poseben institut, ki bi imel za nalogo,
              da to resnico odkrije. Tu je seveda še vprašanje, ali je po polstoletni vzgoji v
              ideološkem rezervatu sploh mogoče vzbuditi zanimanje za resnico? Kaj bi bilo po Vašem
              mnenju treba v tem pogledu napraviti?</p>
            <p>KLEP: Vztrajam na prepričanju, da je pogoj za spravo resnica. Sprava, ki temelji na
              neresnici ali le na delni resnici, ni sprava. Res pa je spravo mogoče doseči le z
              medsebojnim popuščanjem stališč. O velikodušnosti, ki je etična kategorija, moramo
              govoriti, če močnejši popusti šibkejšemu. </p>
            <p>Res je, da je zanimanje za resnico vojnega in usodnega povojnega časa usahnilo. Ne
              samo pri preprostih ljudeh. Tudi SAZU je z znanstvenim simpozijem z naslovom Slovenski
              upor 1941, ki je bil 23. in 24. maja lanskega leta, hotela potrditi dosedanjo
              partijsko resnico in s tem uradno zaključiti hudo sporni del naše zgodovine. Toda to
              se ni posrečilo. V <hi>očitni zadregi in v dogovoru z oblastjo </hi>odklanja
              sodelovanje pri televizijski okrogli mizi pod naslovom Resnica ali neresnica. Na drugi
              strani pa si tudi televizija na vse kriplje prizadeva, da bi take okrogle mize ne
              bilo. Pravi, da ne najde nasprotnih sogovornikov, kar utegne biti res, toda na naša
              prizadevanja, da bi vendarle našli sogovornike, odločno odgovarja: »Mi vam damo
              prostor in termin, toda mi bomo odločali o tem, ali so sogovorniki iz nasprotnega
              tabora pravšnji ali ne.« Združeni ob Lipi sprave si ne domišljamo, da smo v točkah
              predloga deklaracije o narodni spravi odkrili vso resnico. Zato je Liberalna stranka
              predlagala okroglo mizo z izzivajočim naslovom. Toda naši uradni zgodovinarji in
              politiki – nič. Dva razloga za odklonitev sta mogoča: superiornost, ki jim ne
              dovoljuje sesti za okroglo mizo z majhnimi ljudmi, ali pa bojazen pred zadrego, v
              katero jih utegne spraviti kdo od zagovornikov deklaracije. Intelektualna poštenost
              kar kriči po interpretaciji znanega Kardeljevega povelja poveljniku slovenskih enot
              Ivanu Mačku – Matiji z dne 1. 10. 1942. Ideološko neobremenjen zgodovinar bi mogel
              spoznati, da je le najrevnejši sloj (proletariat) bil izvzet iz načrtovane morije.</p>
            <p>Ni lahko tu kaj storiti, ko pa so skoraj vse stranke s prejšnjo in sedanjo oblastjo
              vred (razen Liberalne stranke) za že doslej malikovano partijsko resnico, od katere
              pričakujejo boljše volilne rezultate, kot pa od resnice, ki je niso odkrivali oni
              sami, marveč onine bodi jih trebaiz skupine ob Lipi sprave.</p>
            <p>ZAVEZA: Kako si razlagate sovraštvo, ki je vodilo roko tistih ljudi, ki so
              podpisovali peticije za odstranitev javnega tožilca Drobniča? Človek se pravzaprav
              čudi, da demokratična in kulturna javnost ni proti temu početju reagirala
              siloviteje.</p>
            <p>KLEP: Ni moglo biti proti pričakovanju, da bo borčevska organizacija nastopila proti
              Drobniču, ker vidi v njem svojega ideološkega nasprotnika, ki kot javni tožilec utegne
              kdaj poklicati na odgovornost tudi tiste, ki so se nad slovenskim narodom hudo
              pregrešili. Ti pa so člani zveze borcev, pa ne navadni člani. Strah pred kaznijo ali
              strah pred »revanšizmom« jih je gnal v akcijo proti Drobniču še posebej zato, ker on
              ne sprejema očitanega (in izmišljenega) izdajstva za opravičilo množičnih pobojev.
              Zvezi borcev se je priključilo mnogo prenoviteljev. Ce se jim je s svojim podpisom
              pridružil tudi predsednik Milan Kučan, je to storil iz določenih razlogov, ki jih ne
              morem oceniti kot nemoralne. Upoštevati namreč moramo, da ga je borčevska organizacija
              na predsedniških volitvah odločno podprla in mu pomagala na oblast, čeprav on ni bil
              njen ideal, v njem je videla samo manjše zlo. S podpisom je borčevski organizaciji
              vrnil samo dolg. Seveda je s tem izgubil nekaj spoštovanja vsaj pri onih, ki so mu
              verjeli, da bo deponiral partijsko knjižico, kar je vsakdo mogel le tako razumeti, da
              se v strankine zadeve kot predsednik vseh Slovencev ne bo spuščal. Seveda so se
              močnemu pridružili takoj tudi šibki. O tem, zakaj sta to storila tudi dr. Rupel in dr.
              Plut, pa nisem razmišljal. Kako je na to reagirala slovenska demokratična javnost, ni
              znano. Znano je le, da so medijska sredstva še vedno v rokah bolj ali manj prepričanih
              privržencev umirajoče ideologije in da je obveščanje ali neobveščanje stvar
              uredniškega odločanja. Izkušnje ob Lipi sprave me v tem potrjujejo.</p>
            <p>ZAVEZA: Zakaj mislite, da je nova demokracija tako malo naredila za tiste, ki jim je
              bilo vzeto vse: imetje, življenje, čast? Ali se tako malo zaveda, kaj v resnici je,
              svojega bistva, da ne ve, da se je s temi ljudmi zgodilo, kar se je zgodilo, zato, ker
              so se borili za njeno stvar? </p>
            <p>KLEP: Ne čudi me posebej, da ni nova demokracija naredila več za tiste, ki jim je
              bilo vzeto vse: življenje, imetje, čast. Razlog za to vidim v moralni otopelosti
              slovenskega človeka, zlasti mladine. Petinštiridesetletna materialistična vzgoja, ki
              je s svojo permanentno revolucijo zanikala temeljne krščanske vrednote, je za seboj
              pustila množice, ki ne znajo več ločiti dobrega od zla. Pravzaprav jih (nas) je
              vzgojila v moralne upogljivce in navadila z zlom živeti. </p>
            <p>Poslanstvo Lipe sprave je v tem, da brani dobro. Tudi takrat, ko govori o zlu. Da bi
              se zlo ne ponovilo nikdar.</p>
            <p>ZAVEZA: Gotovo nosite v sebi kako misel, ki bi jo radi sporočili slovenskim ljudem,
              morda posebej slovenski mladini. Prosim!</p>
            <p>KLEP: Slovenski mladini – srečno mladost z željo, da se tu in tam zavestno odpove
              kaki dobrini ali trenutnemu užitku, v korist manj srečnim; razumnikom in politikom –
              intelektualno poštenost; vsem pa mirno življenje ob spoštovanju tudi dneva, ki nas
              spominja na največjo narodovo nesrečo.</p>
            <p>ZAVEZA: Gospod Stanislav Klep, zahvaljujemo se Vam za Vaše odgovore! Mislimo, da ste
              s tem napravili uslugo ne samo slovenskemu zgodovinskemu spominu, ampak tudi slovenski
              kulturi na sploh.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2" subtype="poem">
          <head>Rosa</head>
          <docAuthor>Pavle Zidar</docAuthor>
          <div type="div3">
            <lg>
              <l>V dolgih očeh, tam </l>
              <l>pod obrvmi in </l>
              <l>trepalnicami,</l>
              <l>spijo tvoje skrivnosti.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Samo kdor je všeč Bogu, </l>
              <l>jim uide, grešnika </l>
              <l>pa ujamejo in stro,</l>
              <l>ker so to prizori iz smrti.</l>
            </lg>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Habent sua fata libelli – knjige imajo svojo usodo</head>
          <div type="div3" subtype="intro">
            <p>Latinski pregovor pravi, da ima vsaka knjiga svojo posebno usodo. Tudi pesmi imajo
              svojo usodo. Prav gotovo to velja za te, ki so natisnjene na tej strani. Kaj je tako
              posebnega na teh preprostih stihih? Kakšno zgodbo jim je spletla usoda?</p>
            <p>Po vojni, petinštiridesetega ali šestinštiridesetega leta, je mlad človek v eni
              prenatrpanih jetniških celic nekje v Sloveniji čakal na smrt. Celica je seveda lahko
              bila tudi samica, kje globoko pod zemljo. Tedaj je bil zelo sam. A čisto sam človek ni
              nikoli, ker ima misel in spomine. Odkar so mu povedali, kaj se bo z njim zgodilo, so
              njegove misli hodile samo k enemu človeku: k ženski, ki jo je ljubil in ki je bila
              njegova žena. In te misli obiskovalke so se mu spreminjale v pesmi. Ali je upal, da
              jih bo kdaj dobila v roke ali ne, ne vemo, a lahko si predstavljamo, da je verjel, da
              bodo njegove misli, če jih bo izrazil v pesmi, bolj posvečene in trdne in bliže njej,
              ki ji jih je namenil.</p>
            <p>In kje pride tu usoda? Prav takrat, ko so nastajale te pesmi, je visok oznovski
              oficir dobil zaseben prijateljski obisk. Med pogovorom je potegnil iz žepa šop
              papirjev, jih ponudil prijatelju in rekel: »Poglej, kako lepe pesmi piše, pa ga bomo
              morali ustreliti.« Obiskovalec je začel brati in začutil, da mora katero vzeti s
              seboj. Vzel je svinčnik in jih nekaj prepisal.</p>
            <p>Tiste kratke besede, da ga bodo » morali ustreliti«, dosti povejo o blazni veri
              tistih časov. Na tisoče in tisoče so jih postrelili in vse so <emph>morali! </emph>Mi
              pa želimo, da bi pesmi, ki ju tu lahko berete, bile spoštljiv spomin na tiste lepe in
              mile besede, ki so odhajale na zadnjo pot k dragim ciljem iz samotnih celic in iz
              poljan množične smrti, čeprav niso bile nikoli napisane, mogoče tudi ne izrečene.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2" subtype="poem">
          <head>Nekoč</head>
          <div type="div3">
            <lg>
              <l>Nekoč ko bova zopet sama</l>
              <l>in bo krog naju tih večer, </l>
              <l>prepadov več ne bo med nama </l>
              <l>in v najinih bo srcih mir. </l>
              <l>Takrat v dlani bom svoje vzel </l>
              <l>ročico tvojo kot nekdaj </l>
              <l>in si jo na prsi del. </l>
              <l>Kot tiste dni...</l>
              <l>In ti se vdano boš smehljala </l>
              <l>v očeh bo tvojih spet sijaj, </l>
              <l>ki prvič zame ga prižgala </l>
              <l>si tiste dni...</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Pa svojo glavo boš nagnila </l>
              <l>na moje prsi kot nekoč</l>
              <l>in komaj slišno boš dahnila </l>
              <l>glej, ljubi, vse je kot nekoč. </l>
              <l>Ko pa ostal bo brez odziva </l>
              <l>tvoj trudni smeh</l>
              <l>poglej, morda že smrt počiva </l>
              <l>mi v očeh.</l>
            </lg>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Bolna pesem</head>
          <div type="div3">
            <lg>
              <l>Ti si vame se prelila </l>
              <l>ljubica, kot plamen žgoč </l>
              <l>ti si v meni prebudila </l>
              <l>vero v lastno moč. </l>
              <l>Pa se pesem je zbudila </l>
              <l>v nove zarje tipajoč </l>
              <l>in bilo mi je, kot krila </l>
              <l>bi razpel iz dneva v noč. </l>
              <l>Toda kaj ko se zlomila </l>
              <l>pesem v stok bo umirajoč </l>
              <l>in perot bo omahnila </l>
              <l>smrtno ranjena nekoč...</l>
            </lg>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_10.png"/>
              <head>Človek in zemlja <name type="author">Bara Remec</name></head>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Premišljevanje, dolgo petdeset let</head>
          <docAuthor>Metod Bohinc</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Nikdar si nisem bil predstavljal, da bi kdaj mogel in smel napisati te misli. Toda ko
              sem po letu 1945 srečeval žene v črnih rutah, matere z objokanimi očmi, sestre in
              dekleta, ki sta jih objeli žalost in nesreča, sem v srcu nosil misel in željo, da
              nekoč povem našo zgodbo. Da jo povem v svojem imenu, v imenu vsega tega zaničevanega
              dela malega, a ponosnega slovenskega ljudstva, da jo povem svojemu narodu. Povem v
              imenu vseh, ki so bili toliko let državljani druge vrste, v imenu vseh, ki so padli za
              domovino, a je bil njihov grob zavržen in skrunjen.</p>
          </div>
          <div type="div3">
            <head>***</head>
            <p>Ko se je pričela druga svetovna vojna, sem bil star trinajst let. Slovenci smo bili
              kot pretežno katoliški narod že tedaj dobro obveščeni o komunizmu v Rusiji in o
              gospodarskem neuspehu, ki ga ta ureditev prinaša. Znani pa so tudi že bili podatki o
              grozodejstvih in pokolih iz te prve dežele novega reda, kjer snovalci in vizionarji
              lepše prihodnosti niso izbirali sredstev pri najbolj krvavih rešitvah za dosego
              zamišljenega cilja.</p>
            <p>Vojna se je torej pričela in z njo boj zoper okupatorja. V moji rojstni dolini na
              Gorenjskem se je upor začel že zelo zgodaj in vsi smo bili polni domoljubja in ponosa,
              da si naši slovenski fantje upajo kaj takegaseveda, saj to je naša, slovenska
              domovina, nihče od tujcev nima pravice v njej ukazovati, za svojo zemljo se bomo
              borili. Bili smo navdušeni nad posameznimi dejanji in vedno se je kaj dogajalo. Le
              redki so bili, ki so z okupatorjem sodelovali, in še te so ljudje obsojali in
              prezirali.</p>
            <p>Vendar pa sta se med ljudstvo naselila tudi strah in dvom: zakaj tako izzivati
              okupatorja? Ljudje so živeli v hudi stiski. Po vsaki akciji proti okupatorju so bili
              iz okoliških vasi odbrani moški in postreljeni kot talci. »Gmajnarji« ali »gošarji«,
              kakor smo jim v začetku rekli, so izvedli tudi nekatere likvidacije zelo zavednih in
              poštenih Slovencev. Takrat še nihče ni slutil, kaj naj bi to pomenilo in zakaj je bilo
              to potrebno. Spoznanje je prišlo, ko je postalo jasno, da ta boj pravzaprav vodijo
              komunisti. Njihov glavni cilj ni bil boj za narodovo svobodo, ta jim je služil le kot
              orodje, s katerim so hoteli doseči svoj glavni ciljz revolucijo priti do oblasti. Zato
              v tej borbi niso trpeli nobenega partnerja. Kdor se jim ni uklonil, so ga odstranili,
              še več, preventivno so pokončali tudi vse svoje morebitne bodoče nasprotnike, če so
              jim le bili na dosegu. Taka je bila direktiva partije in to partijo so usmerjali in
              vodili ljudje, ki jih je šolala in plačevala Moskva že dolgo pred začetkom vojne. Bili
              so dobro podkovani in preizkušeni iz Rusije, Španije... Vnaprej so poznali domala vse
              poteze nasprotnika, ves razvoj odpora.</p>
            <p>Začelo se je najhujše obdobje slovenskega naroda med okupacijo: boj proti komunizmu.
              Ko sem leta 1943 in 1944 kot petnajstletni fant prebiral knjige o grozodejstvih nad
              civilnim prebivalstvom Dolenjske, o zločinih nad slovenskimi duhovniki in kmeti in
              sploh nad slovenskimi ljudmi, ki se niso mogli ali hoteli opredeliti za revolucijo in
              komunizem, mi je bilo jasno, da je vodstvo tako imenovanega » osvobodilnega« boja v
              rokah ljudi in stranke, ki bo temu narodu prinesla nesrečo.</p>
            <p>V roke mi je prišla knjiga »V znamenju osvobodilne fronte« in bral sem že takrat
              znano Kardeljevo povelje Ivanu Mačku – Matiji: »Duhovne vse postreljajte! Prav tako
              oficirje, intelektualce itd. ter zlasti tudi kulake in kulaške sinove!« To povelje so
              v veliki meri izpolnjevali, najokrutneje pa poleti 1945, ko so zločinsko pomorili cvet
              slovenskega naroda, prek 12000 fantov in mož, slovenskih domobrancev, ki so jih
              Angleži po zahrbtni prevari vrnili v Slovenijo. Dostikrat poslušam, češ da ljudje med
              vojno sploh niso vedeli za komunizem in podobno. To seveda ni res in rečem lahko, da
              smo bili tudi ljudje na Gorenjskem, čeprav pod nemško okupacijo, kar dobro seznanjeni
              z vsem, kar se je dogajalo. Literaturo smo redno dobivali iz Ljubljane, posebno od
              začetka leta 1944 in do konca vojne. Na drugih območjih, na primer v Dolomitih in na
              Dolenjskem, pa so bili sploh na tekočem. </p>
            <p>Ko so poleti 1944. tudi na Gorenjskem organizirali odpor proti komunizmu, je bilo
              večini ljudi jasno, da so Nemcem dnevi šteti. A čudno – bolj ko se je bližal konec
              vojne, močnejše in številnejše so postajale domobranske vrste, kajti komunizma si v
              naši deželi ni želelo mnogo ljudi. Tudi v mojo vas je prišla skupina mladih fantov iz
              Ljubljane. Študentje, prijetni in izobraženi, v domobranskih uniformah in s
              slovenskimi simboli na rokavih. Veliko smo se pogovarjali, razlagali so nam, zakaj je
              ta boj proti komunizmu tako pomemben, pojasnjevali so nam zgodovino dotedanjih
              dogodkov: nastopil je prelomni trenutek, okupator je praktično na tleh, slovenski
              narod se mora z vsemi silami upreti preteči boljševizaciji.</p>
            <p>V kratkem času se je zbralo kar veliko fantov in mož, pripravljenih, da branijo svoj
              kraj. Tudi sam sem se jim kot šestnajstletni fant pridružil. Ob mojem odhodu iz
              rojstne hiše je bilo vsem domačim hudo, posebno še, ker sem bil tako mlad. Oče in mama
              sta oba jokala, prekrižala sta me prek čela in mi svetovala, naj nikdar ne storim
              nikomur nič hudega. »Na svetu se vse maščuje,« mi je dejala mati ob slovesu.</p>
            <p>Takrat seveda nisem vedel, kako se obrača svetovna politika in kakšne so naše
              možnosti. Zdelo se mi je, da je naše odklanjanje komunizma upravičeno in naš boj
              pošten. Bil sem prepričan, da sem prišel v dobro družbo. Veliko fantov je prišlo iz
              partizanskih vrst, kjer so bili kmalu spoznali politično ozadje tega boja, precej pa
              je bilo tudi povratnikov iz nemške vojske. Ti so imeli na izbiro: ali med
              partizane-komuniste ali med domobrance.</p>
            <p>Fantje, ki so prišli od partizanov, so znali veliko partizanskih pesmi. Nekatere so
              se mi globoko vtisnile v spomin in presunile mojo mlado dušo. Ponoči, ko sem kdaj
              osamljen stal na straži, mi je pogled ob mesečini splaval po valujočih okoliških
              vrhovih. Podoživljal sem trpljenje in gorje ljudi, ki so odšli v gozdove, kjer se
              borijo in umirajo za svoje ideale. Obšla me je nežnost in še sam sem tiho zapel:</p>
            <p>stoji na gori partizan </p>
            <p>mu puška je rujava </p>
            <p>odsvit trpljenja in gorja </p>
            <p>srce mu v nadi plava.</p>
            <p>Te pesmi, te melodije, to globoko čustvo! Omamljen sem jih v mislih ponavljal, čutil
              sem njihovo izjemno moč in razmišljal, kdo je napisal besedilo in kdo melodijo. Nisem
              vedel, slutil pa sem, da so te pesmi porojene v iskrenem in poštenem srcu, da jih
              prevevata silna moč in želja po svobodi. In takrat, v tistih trenutkih, sem bil
              neizmerno žalosten. Kako to, da Slovenci nismo znali organizirati res skupnega,
              enotnega boja za svojo osvoboditev? Zakaj je morala neka tuja, krvava ideologija
              vnesti tak razdor v naš pretežno krščanski narod, ki je tako svobodoljubem in
              pošten?</p>
            <p>Spomnil sem se, kako smo bili ponosni na naše prve partizane. In zdaj, leta 1944,
              stojim tunjihov nasprotnik. Stojim in v srcu pojem njihove pesmi, kajti njihova pesem
              je v nekem smislu tudi moja pesem, njihova želja je tudi moja željasvoboda! Vendar »
              moja« svoboda, torej tudi svoboda duha, misli, različnosti, ustvarjanja, imetja,
              verovanja. Ostal sem razklan in žalosten. Cutil sem, da je v naš mali slovenski narod
              posegla čudna, neizrekljivo močna sila, ki nosi na svojih krilih dih smrti...</p>
          </div>
          <div type="div3">
            <head>***</head>
            <p>Bližal se je maj 1945konec vojne. Med fanti v postojanki so tekli pogovori o razpletu
              vojne. Pričakovali smo, da bodo naše kraje zasedli Angleži, ki so že bili blizu.
              Pričakovali smo jih nestrpno, z upanjem in veseljem. Spremljali smo njih boj in se
              veselili njihovih uspehov. Bili so nekakšni naši naravni zavezniki. Svobodoljubnost,
              demokracija, za te ideje smo se borili tudi mi. Nismo hoteli komunizma in naš boj se
              je začel prav zaradi tega. Nikdar se ne bi mogli boriti proti zaveznikom, Angleži to
              dobro vedo in tudi oni ne marajo komunizma. Takšna so bila naša razmišljanja –
              razmišljanja preprostih ljudi.</p>
            <p>Zgodilo se je seveda drugače. Angležev ni bilo in naša vojska se je morala zaradi
              napredovanja zmagovitih partizanskih sil iz južnega dela države umakniti čez mejo do
              Celovca, kjer so že bili Angleži: Ob prehodu čez Dravo smo oddali orožje Angležem, ki
              z nami niso bili ne grobi ne prijazni. Malo se mi je zdelo čudno, da smo morali oddati
              orožje, saj smo vendar ljudje, ki bi jim zavezniki morali zaupati.</p>
            <p>Nastanili so nas na Vetrinjskem polju pri Celovcu. Zadnje dni maja so se razširile
              govorice, da nas bodo vendarle premestili na italijansko stran, kjer se bodo
              prerazporejene protikomunistične sile zbrale in na novo oborožile. Premestitev bo
              potekala ob stari jugoslovanski meji, ker so pač tam ceste in železniška proga. Tako
              so menda naše častnike obvestili Angleži. Bili smo zadovoljni, in ko so 28. maja
              prišli angleški kamioni in smo dobili za popotnico konzerve in bel kruh, se nismo
              upirali ali obotavljali. Na poti smo veseli prepevali svoje domoljubne, vojaške in
              narodne pesmi, da se je razlegalo:</p>
            <p>za slovensko domačijo </p>
            <p>stopamo v poslednji boj </p>
            <p>saj sinovi smo Slovenije </p>
            <p>naše slavne matere!</p>
            <p>Tako smo prišli do Podrožce. Tam so na travniku poleg železniške postaje Angleži
              opravili še nekakšno osebno kontrolo, vtem pa je že pripeljal tovorni vlak. Do tedaj
              se nam ni zdelo nič sumljivo. Stopili smo v tovorne vagone, častniki pa vendarle v
              poseben vagon. Vagone so od zunaj zapahnili, kar se je nekomu zdelo malo čudno»kaj se
              ti bo zdelo čudno«, je rekel drugi, »saj se peljemo pod visokim angleškim varstvom«.
              Medtem pa je nekdo gledal skozi zamreženo lino vagona in prepaden izbruhnil: »Ali
              veste pod kakšnim varstvom se peljemopod Titovim!« Torej prevara, kruta prevara! V
              poslopju železniške postaje skriti partizani so prevzeli naš transport in zdaj gremo v
              objem sovražnika. Sok je bil popoln. Nekateri so molili, drugi jokali in tretji
              preklinjali. Kako je to mogoče? Obšlo nas je razočaranje, grenko razočaranje. Narod,
              za katerega smo bili trdno prepričani, da je vsaj v svetovnonazorskem pogledu na naši
              strani, nas je izdal in predal sovražniku.</p>
            <p>Spomnim se, kako sem včasih, še med vojno, opazoval zavezniška letala, ki so
              preletavala naše kraje. Strah me je bilo bodočnosti, vendar sem verjel, da nas
              zavezniki razumejo, da razumejo naš narod, stisko, ki jo doživljamo med vojno, da so
              poučeni o tem, kaj se pri nas dogaja, in končno, da razumejo tudi hotenje in voljo
              tistega velikega dela slovenskega naroda, ki si komunizma ne želi in ga noče, pa
              čeprav so se komunisti prek narodnoosvobodilnega boja povezali z zmagovitimi
              zavezniki.</p>
            <p>In zdaj smo tu, na vlaku smrti, izdali so nas ljudje, v katere smo neomajno zaupali,
              za katere smo želeli in verjeli, da so naši prijatelji. Bolela so nas srca in bilo nam
              je, kot da so nas zavrgli naši najbližji v družini.</p>
            <p>Pot nazaj v domovino je bila kruta in težka. Ne bom opisoval podrobnosti, te so bile
              razložene že na drugih mestih. Bilo je strašno, nevredno človeka. Nekatere bolj znane
              fante so grozovito mučili in pretepeni so kmalu izgubili življenje.</p>
            <p>Bil sem star dobrih sedemnajst let. Dodelili so me med mladoletne. Pobrali so nam
              obleko in nam dali raztrgane cape. Pretepanja so bila na dnevnem redu. Napadle so nas
              uši in krvava driska je strahovito razsajala. O hrani seveda ni, da bi govoril, bili
              smo živi okostnjaki. Zadnji teden pred pomilostitvijo večine mladoletnih so mimo naših
              oken večer za večerom vozili tovornjaki. Ležali smo na tleh v sobi in gledali v strop,
              kjer so poplesavali soji žarometov. Nismo vedeli, kaj se dogaja. Danes vemo: nakladali
              in vozili so noč za nočjo, avto za avtom, kolone tovornjakov, mlade slovenske fante in
              može, cvet slovenskega naroda v smrt, kruto smrt, ker je tako odločil vrh boljševiške
              revolucije. Bali so se tudi teh, navadnih ljudi, pa čeprav so bili nedolžni, nemočni –
              bili so pač razredni sovražnik. Častnike in fante, ki so bili kakorkoli zaznamovani,
              so strašno mučili in jih ubili že v prvih dneh po predaji.</p>
            <p>Nekajkrat sem že bral in poslušal razprave o tem, kako so na primer Francozi opravili
              s svojimi kvizlingi. Te primerjave se mi zdijo smešne in nevzdržne. Če bi bil pri nas
              boj le narodnoosvobodilni, brez komunistične revolucije, bi bili izdajalci zelo redki.
              Z njimi bi po vojni upravičeno obračunali tako, kot so to storili Francozi. Toda pri
              nas je šlo za vsiljevanje ideologije, ki nam je bila tuja in smo o njej slišali veliko
              slabega. Dobršen del Slovencev se je odločil, da tega ne sprejme, in ker je
              komunistična partija hotela svoje namene doseči tudi z grobo silo in zločinom, je
              prišlo do reakcije. Govoriti v takem primeru o izdajalcih je seveda več kot
              neprimerno. Domobranci smo, prav tako kot pošteni partizani, imeli svoje svetle
              ideale, ljubili svoj narod in bili pripravljeni zanj dati tudi življenje. Okupatorja
              smo kot iskreni domoljubi sovražili, toda vedeli smo, da bo ta odšel, boljševizem pa
              bo ostal.</p>
            <p>Žalostno je, da so komunisti izkoristili prav domoljubje mnogih zavednih Slovencev in
              svetovni odpor proti fašizmu, vpletli vanj svojo krvavo revolucijo in – potem, ko so
              med vojno in po njej odstranili vse ideološke nasprotnike – zagospodarili s svojo
              utopično idejo. Politični razplet tega neuspelega poskusa doživljamo prav v današnjem
              času, moralne in materialne posledice pa bodo še dolgotrajne.</p>
            <p>Domobranci, slovenski fantje in možje, ki niso pristali na vsiljeno revolucijo in
              boljševizem, leže po jamah širom Slovenije. Umrli so mladi, polni načrtov in v
              globokem prepričanju, da so se borili proti zlu, za svojo domovino, za svojo zemljo in
              tradicijo, za svoje tisočletno izročilo. Takšna je druga plat medalje, druga resnica.
              Ali pa smo jo sposobni dojeti, razumeti in sprejeti?</p>
            <p>V zadnjem času se je o teh tragičnih dogodkih precej pisalo, med drugim tudi v zvezi
              z znanim procesom proti N. Tolstoju in njegovi knjigi »Minister in pokoli«. Kakor je
              znano, odgovorni ljudje angleške armade niso bili pripravljeni prevzeti nikakršne
              odgovornosti za ta svoja dejanja in pisatelj N. Tolstoj je bil obsojen na visoko
              denarno kazen. Kako je angleško visoko sodstvo branilo svojo aristokracijo in kakšna
              je bila njihova dejanska odgovornost, pa je vprašanje vesti. Dejstvo je, da sta bili
              ta prevara in izročitev zločin in genocid nad velikim delom slovenskega naroda. Imeli
              so skoraj mesec dni časa, da bi odgovorni in obveščeni zastopniki njihovih ustreznih
              služb ugotovili, kakšne ljudi imajo pred seboj in da izročitev v komunistične roke za
              večino pomeni gotovo smrt.</p>
            <p>Vendar niso omahovali. Z lažjo in prevaro so nas izročili sovražniku, ki v svoji
              ideološki maščevalni vnemi ni poznal usmiljenja.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_11.png"/>
              <head>Gorenja vas</head>
            </figure>
            <p>Čakalo nas je trpljenje, telesno in duševno mučenje in končno smrt. Naj se je
              angleško sodišče izreklo o tem tako ali drugače, nad njihovim narodom leži breme
              sokrivde pri množičnem zločinu.</p>
            <p>Po petinštiridesetih letih življenja v komunistični državi, potem, ko je ta
              ideologija povzročila toliko gorja in krivic v velikem delu sveta, se je ta sistem
              zrušil. Zrušil zaradi gospodarske neuspešnosti, zaradi krize duha, zaradi nasilja,
              diktiranega enoumja. Slovenija znova išče svojo identiteto. Partizani in domobranci so
              sanjali svoje sanje, sanje svobode, sanje svoje lastne domovine. Njihova izgubljena
              življenja in njihova vera v prihodnost naj nam dajeta moč odpuščanja, da bomo zmogli
              žrtve in odpovedovanja, ki nas čakajo na tej poti. Upamo in želimo, da bomo v svetu
              deležni pomoči in razumevanja, posebej in najprej s strani tiste države, ki na svojih
              ramenih nosi breme soodgovornosti za genocidno dejanje nad Slovenci pred
              petinštiridesetimi leti. S tem dejanjem, priznanjem in pomočjo po osamosvojitvi bi
              razbremenila svojo preteklost: mrtvi takrat ne bi umrli zaman.</p>
            <p>Sedaj ostaja vprašanje, ali nam bo dano, da se brez ideoloških zavor zaslepljenosti
              in sovraštva zazremo v to preteklo obdobje? Da ponovno ovrednotimo obnašanje tako
              velikega dela Slovencev v teh prelomnih dogodkih? In da sedaj, po vseh spoznanjih, ki
              jih je prinesel čas, razmislimo o sodbi, ki jo je nad svojimi razrednimi sovražniki
              izrekla in z vso ideološko močjo v to ljudstvo zacementirala-vodilna, zmagovita sila
              povojnega časa na Slovenskem? </p>
          </div>
          <div type="div3">
            <head>***</head>
            <p>Ko sem prišel domov, me je mama objela in zajokala. Vrnil sem se ves droben in
              preplašen, a vendar v njenem objemu – varen... Rahlo me je božala s svojimi hrapavimi
              rokami in obema so tekle solze po licih.</p>
            <p>To izpoved, te misli pišem kot prispevek k naši spravi – kajti le s skupnimi močmi
              nam bo uspelo premagati vse težave. Pišem jih kot spomin in zahvalo vsem, ki so dali
              svoja mlada življenja za domovino, ki so jo ljubili.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Predvolilni čas</head>
          <docAuthor>Justin Stanovnik</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Vsi znaki v politični javnosti opozarjajo na to, da vstopamo v nov predvolilni čas. V
              ožjem političnem prostoru si stranke pazljivo ogledujejo svoje pričeske (če se nam je
              dovoljeno tako izraziti), ali ni morda na njih česa, kar bi utegnilo žaliti okus
              ljubimcev, ki bodo na dan volitev dokončno razodeli svoje simpatije in na temelju
              osnovne demokratične pravice suvereno izbirali. Nazadnje bo le od njih odvisno, koliko
              prostora se bo kateri odmerilo v skupščini, ki je posvečeni prostor moderne politike.
              To je prvi krog. V drugem krogu pa javna občila ali mediji, središča za predelavo in
              izdelavo informacij, že preusmerjajo proizvodnjo, kakor pač zahtevajo pogodbe, ki so
              bile za to priložnost sklenjene, ali kakor ukazuje ljubezen, za katero pravijo, da je
              včasih tudi zastonj.</p>
            <p>Politično javnost je torej zajela določena vznemirjenost. Ce nič drugega, imajo
              volitve na sebi nekaj športnega, ljudje se opredelijo za določene osebe in smeri in
              potem zanje navijajo kot za svojo stvar. V polju politike pa je seveda še nekaj mnogo
              bolj pomembnega; to je pravi, osnovni, živi človekov interes v obeh poglavitnih
              vidikih: tako tisti, ki zadeva človekov materialni obstoj, kakor tudi tisti, ki je
              podlaga njegovemu duhovnemu obstajanju. Nazadnje je človek individuum – nedeljivo
              bitje – in hoče zato tudi v politiki uveljaviti svoje predstave o svetu in zgodovini,
              svoje gledanje na to, kaj je človek in kaj je življenje. Hoče, da dobi svoje mesto v
              javnosti v integralni ali celostni podobi.</p>
            <p>Volitve, pred katerimi stojimo, bodo druge demokratične volitve v povojni slovenski
              zgodovini. Kaj lahko o njih rečemo? Ali bolje, kaj moramo o njih vedeti, če želimo, da
              opravijo nalogo, ki jim jo določa čas?</p>
            <p>Predvsem ne smemo pozabiti, da bodo naslednje volitve še vedno civilizacijske. To je
              prva in zadnja in osrednja stvar na teh volitvah. Na videz bo to boj med strankami,
              kakor se odvija na volitvah v etabliranih zahodnih demokracijah, v resnici pa se bo
              odločalo o nečem neprimerno pomembnejšem: ne bo šlo za to, katere demokratične stranke
              bodo dobile večino, temveč za to, ali bodo demokratične stranke sploh zmagale. Zato
              pravimo, da bodo to civilizacijske volitve. Na njih se bo odločilo, ali si bomo
              zagotovili vrnitev v evropsko civilizacijo v globalnem pomenu tega izraza. Lahko bi
              tudi rekli, da bodo to demokratične volitve v posebnem ali temeljnem ali kategorialnem
              pomenu te besede, ker bo šlo v bistvu za obstoj demokracije in njene kulture. Da bodo
              zgornji stavki trdneje stali, moramo povedati nekaj besed o sedanjem političnem in
              kulturnem položaju v državi.</p>
            <p>Ta položaj temeljno in neodpravljivo določa dejstvo, da izhajamo iz totalitarnega
              sistema, ki ga je nosil civilizaciji nasproten vzgon in ki so ga določale
              zunajzgodovinske, zgolj iz energij ideologije izhajajoče silnice. Ta osnovna
              določenost ima dvojni izraz: prvič je zaradi preteklosti, ki je obstajala v okvirih
              zaprte družbe, narodova politična volja na eni strani onemogla in shirana, na drugi pa
              še ne dovolj prebujena, tako da ne bi mogli reči, da se je na njej naselila »naravna
              barva«, ki bi nas navdajala z zaupanjem, da se bo mogla suvereno in pametno odločati;
              drugič pa so tu sile, ki so bile sicer sprejete v demokratično občestvo – zaradi
              zgodovinskega sklepa o nerevolucionarnem značaju velikega prehoda – a moramo zaradi
              njihove organske vpletenosti v pretekli sistem nanje gledati z nezaupanjem in
              zadržanostjo.</p>
            <p>Iz povedanega izhajajo tudi poglavitne predvolilne naloge za sile, ki so se odločile
              delati za utrditev demokracije, pa naj si bodo to že posamezniki ali pa organizirane
              skupine.</p>
            <p>Na eni strani bodo morale pospeševati vse tisto, kar bi utegnilo revitalizirati
              izpito narodovo politično voljo. Ker se politična volja v veliki meri in mnogoterem
              oziru napaja iz pameti in uma, bo na vidnem mestu stala zapisana zapoved po čiščenju
              pojmov. To delo je mogoče začeti na različnih ravneh, predvsem pa bo z jezika potrQbno
              odstraniti ideološke nanose. Ne bo zahtevalo majhnega napora,</p>
            <p>da se v duhu naravnosti precizira, kaj je kaj na področju politike, zgodovine in
              kulture: kaj tu stvari pomenijo, če jih vključimo v ritem naravnega življenja in če
              jim dovolimo, da se ujamejo v</p>
            <p>nomos svoje logike. To je sicer delo za dolga desetletja, nekaj začetnih opravil pa
              bo treba opraviti že pred volitvami. Sele na novo pridobljeni in rehabilitirani
              naravni jezik bo omogočil svobodno in odgovorno politično orientacijo.</p>
            <p>Drugič pa se izrisuje pred nami potreba po oblikovanju trdnega demokratičnega
              predvolilnega bloka. V ta blok spadajo tiste politične stranke, ki zaradi svoje
              zgodovine in zaradi svojih kulturno-nazorskih premis stojijo tako trdno v tradiciji
              Evrope in so tako naravna sestavina demokratične substance, da mirno in brez zadržkov
              rečemo, da je za demokratično kulturo naroda vseeno, kateri od njih volilci dajo svoj
              glas. To so najprej stranke, ki imajo že parlamentarno zgodovino in jih dobro poznamo:
              kranjski liberali, narodni demokrati, krščanski demokrati, nova slovenska ljudska
              stranka, socialni demokrati. Sem spada tudi vsaka druga sredinska stranka, če le daje
              dovolj trdna zagotovila, da ne bo v nobenem primeru sklepala vladnih koalicij s
              tistimi levimi skupinami, ki izhajajo iz totalitarnega komunističnega kompleksa.</p>
            <p>Zakaj če velja, da bodo to še vedno civilizacijske volitve, potem hkrati velja tudi,
              da politične grupacije, ki izhajajo iz Partije, na noben način ne smejo dobiti v roke
              krmilnih vzvodov države. S tem v zvezi je treba povedati nekatere stvari. Mogoče
              ljudje, ki delujejo v teh političnih skupinah, ne vedo ali ne vedo dovolj natančno, da
              so se med vojno in po vojni in vse do včeraj godile stvari, ki so se zlile v usodno in
              neovrgljivo spoznanje: ne moremo jim zaupati, ne smemo jim zaupati, za vedno so si
              zapravili zaupanje. To je ugotovitev, ker je del zgodovinske izkušnje, a je hkrati
              tudi ukaz politične pameti, ki nam prepoveduje, da bi nanjo pozabili. Po tisti daljni
              prevari, ki je tako dramatično in neovrgljivo razkrila naravo komunizma, njegove
              moralne izprevrženosti, se je naredila dokončna cezura med njim in avtentičnim
              narodovim védenjem. Toda sedaj so postali demokrati, pravijo. Ampak, saj so demokrati
              vedno bili, vedno so se borili za demokracijo. Že, a sedaj mislijo zares. Kaj pa
              dokazi? Da jih je mnogo? Samo en dokaz bi bil dokončen, učinkovit in zanesljiv; samo
              en dokaz bi bil tudi logičen: da bi, potem ko jim je odrekla legitimnost zgodovina
              sama, vzeli njeno sodbo na znanje in se v celoti in dokončno umaknili. Samo ta gesta
              nas bi mogla prepričati. In tega ravno niso naredili in zaradi tega ostaja naše
              nezaupanje.</p>
            <p>Temu shematičnemu prikazu je treba takoj dodati, da so na človeški ravni stvari mnogo
              bolj zapletene. Dostikrat so bili tisti, ki so ostali v stranki, pa naj se je bila
              prekostumirala že tako ali drugače, čistejši in boljši ljudje, kot pa so bili tisti,
              ki so na vrat na nos in »v okrilju noči« prešli okope. Tudi je treba povedati, da niso
              tako redki primeri, ko so komunisti postali iskreni demokrati. Poleg tega so bili med
              njimi tudi takšni, ki so v svojili majhnih okoljih zavestno pripravljali demokracijo,
              in takšni, ki jim snov, iz katere so bili narejeni, ni dovoljevala, da bi delali
              krivice ali pa trpeli, da se delajo drugim. Vse to je treba vedeti in soditi – brez
              razsojevanja v življenju sicer ni mogoče – uravnoteženo. Toda nekaj ostaja: tudi če se
              strinjamo z nedavno izraženim mnenjem, da »imamo med bivšimi komunisti ljudi, ki zelo
              visoko kotirajo na lestvici... vrednot«, ostaja dejstvo, da so bili nosilci morda
              najbolj odvratnega sistema v zgodovini. In da ni mogoče, po vsem, kar se je zgodilo,
              meni nič tebi nič enostavno presesti na drug vlak. Da so to storili, da to poskušajo
              storiti, to jim ravno jemlje kredibilnost. Po takšni zgodovini bi človek pričakoval
              samoradikalen umik.</p>
            <p>Zato moramo kljub vsem protestom, kljub vsem pomislekom, vztrajati na uvidu, do
              katerega nas niso pripeljale politične strasti, ampak misel, ki je hotela biti
              neobremenjena in ki se izteka v stavek: Ne moremo jim zaupati države. Na vseh
              zborovanjih, na vseh kongresih, po vseh medijih, do katerih imajo politiki dostop, pa
              tudi v sferi osebnega političnega vpliva, se mora uveljaviti stavek: Ne smemo jim
              zaupati države. Po vsem, kar se je zgodilo, jim ne moremo zaupati države!</p>
            <p>Komaj je treba zavračati misel, da kdo pri tem misli na restavracijo monokratskega
              komunizma. Gre za nekaj drugega. Nedavno je Józef Tischner v nekem intervjuju povedal
              tudi tole: Nekoč smo na Poljskem mislili, da bomo za pot iz komunizma potrebovali
              deset let. Po zadnjih volitvah, ko so komunisti dobili pol odstotka manj kot
              najuspešnejša demokratska stranka, mislim, da bomo za to pot potrebovali še dodatnih
              deset let. Za to gre!</p>
            <p>V času pred volitvami bomo morali mnogo govoriti tudi o političnosti. Mislim, da je
              tu poglavitni slovenski deficit. Stopiti na forum, tam javno povedati svojo misel, jo
              braniti in za njo stati, temu bi se slovenski človek, če je le mogoče, rad izmaknil. A
              tak človek ne nosi države. Država ne more delovati, če pretežna večina državljanov
              tako misli. Tedaj vstopajo v politiko ljudje slabše kakovosti. Tani je tako, kot pravi
              Yeats, da so najboljši brez vsakega prepričanja, najslabši pa polni strastne
              napetosti. Ce naši ljudje ne bodo uvideli, da je političnost sine qua non novega
              obstajanja, bomo imeli tako stanje.</p>
            <p>V demokraciji je vsak glas enako močan. Iz tega izhaja odgovornost slehernega
              volilca. Od glasu politično najbolj osveščenega človeka in od glasu tega, ki na
              politiko komaj kdaj pomisli, bo enako odvisno, ali nam bo v prihodnosti kot predsednik
              govoril Kramberger ali Kučan ali Pučnik. Vsi pa vemo, da ti gospodje govorijo različne
              jezike in da za njihovimi besedami stojijo različni svetovi. Od vseh torej terjajmo
              politično odgovornost. S to odgovornostjo vsakega zavezujemo.</p>
            <p>Medvojna Slovenska zaveza in današnja Nova Slovenska zaveza sta si med seboj podobni,
              med njima so analoški odnosi. V važnih pogledih sta si v podobnem položaju. Mi bi radi
              opozorili na tri.</p>
            <p>Najprej je tu izrednost časa, tako nekoč v preteklosti kot sedaj tu. Čutimo, da gre
              za važne stvari, od katerih bo odvisna dolga prihodnost. Hkrati pa vemo tudi, da gre
              za naše notranje vprašanje. Že dolgo smo slutili in govorili – čas nas je v tem
              potrdil – da je vprašanje slovenske samostojnosti in prihodnosti sploh naše notranje
              vprašanje. In volitve so v sredini tega notranjega vprašanja.</p>
            <p>Poleg tega je šlo v davnem medvojnem času, kakor gre tudi danes, za razliko med
              videzom in resnico. Kakor takrat, je tudi danes poglavitni politični projekt zarisan
              pod površino, tako da ga sentimentalne duše z lahkoto – pa tudi rade – spregledajo.
              Gre za uveljavitev nove levice, ki naj bi dokončno rešila komunistično tradicijo in
              komunistično moštvo v demokratični politični red. To je današnji projekt, in kako
              skrit je, govori tudi dejstvo, da nam o njem prepovedujejo govoriti tako z leve kot z
              desne.</p>
            <p>Nazadnje je tukaj slovenski liberalec, ki je prispeval družbeno substanco za
              realizacijo medvojnega projekta. Obstaja nevarnost, da bo to naredil tudi danes. Tu
              moramo nemudoma povedati, da je po naši misli liberalizem bistvena sestavina
              evropskega političnega spektra in evropske duhovne kulture. Toda slovenski liberalizem
              se razlikuje od evropskega v bistveni točki: to je njegova provincialnost. V njegovem
              vzgonu ni ideja svobode, ampak ga žene protikrščanski instinkt. To je zamenjava, ki ga
              je vedno odvračala od njegovega bistva, dokler se ni nazadnje zapletel v nečisto zvezo
              s komunizmom in tako pristal v naročju svojega protislovja. S tem je hkrati zapustil
              visoke ideale svobode in se zadovoljen udomačil v pokrajini permisivne poljubnosti. In
              sedaj živi od ene same ideje: od visceralnega sovraštva do vsega, kar bi utegnilo
              nositi s sabo kako vrednoto. Kakor med vojno, se je tudi sedaj bati, da bo podprl ali
              celo omogočil projekt nove levice.</p>
            <p>Med medvojnim in današnjim časom je torej podobnost, ki je ne smemo spregledati.
              Zaradi ozke zveze, ki jo ima s preteklostjo, zaradi tega, ker je edina predstavnica
              politične kontinuitete, je Novi Slovenski zavezi naloženo, da na to podobnost
              opozarja. Kakor nekoč, mora tudi danes klicati in zbirati 1jcfdi dobre volje. Nazadnje
              ne smemo obupati in reči, da se od preteklosti ni mogoče ničesar naučiti.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="div1">
        <head>Slovenske teme pomlad '92</head>
        <div type="div2">
          <head>Iz preteklosti v prihodnost</head>
          <docAuthor>Jože Pavlič</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Na prelomu dvajsetega stoletja smo skoraj in svet se spreminja z neverjetno naglico.
              Za Zahod je značilen buren znanstveni in tehnološki razvoj, Vzhod pa mukotrpno
              spreminja socialistični družbeni red v nekaj novega. Največji problem je ta, da nihče
              prav dobro ne ve, kakšno naj bi tisto novo bilo. Edino merilo je razviti zahodni svet,
              ki se ni bil odločil za komunistično revolucijo. Ki ni nasedel veliki in naivni
              utopiji, pač pa je sledil izkušnjam svoje stoletne zgodovine in šel svojo pot
              previdno, upoštevajoč postopnost in stvarnost.</p>
            <p>Tudi Slovenci spadamo na žalost med tiste nesrečne narode, ki so po svoji krivdi ali
              po krivdi drugih padli v ta brezumni svet Vzhoda. Kot drugod so tudi tu padle iluzije
              in postalo je večini očitno, kam komunizem vodi. Tudi slovenski komunisti, če so
              hoteli zadržati oblast, so morali popuščati opoziciji doma in se rešiti srbskih
              stalinistov. Tako se je Slovencem posrečilo vzpostaviti parlamentarno demokracijo in
              osnovati samostojno državo. V tej igri so torej morali sodelovati tudi slovenski
              komunisti, če niso želeli vsega izgubiti. V tej igri igrajo še danes. Ne želijo nič
              drugega kot priigrati si nazaj oblast. Oblast je skriti dobitek, ki bi jim omogočil,
              da kljub strankam in parlamentarni demokraciji obdržijo pridobljene privilegije. Če
              jim to uspe, bo to tudi opravičilo za preteklost, za vse, kar so počeli od leta 1941
              do danes.</p>
            <p>To je res igra, ki je mnogo opazovalcev sploh ne opazi, a je igra, v kateri gre za
              usodo slovenskega naroda. To igro je treba razkriti. Naj igralci položijo vse karte na
              mizo! Preštejmo jih in preglejmo! Naj se ve, kdo igra in za kaj! Nekateri to vedo in
              vidijo, drugi pa ne morejo verjeti, da je to mogoče. Potem pa so tu še tisti, ki v tej
              igri zavestno sodelujejo, ker s tem branijo svoje interese in dosežene privilegije. </p>
            <p>Ne sme se ponoviti leto 1941, ko so poslali ljudi v boj proti okupatorju in za
              osvoboditev, borili pa so se potem za partijo in njeno oblast. Danes je videti in
              slišati, kot da pošiljajo ljudi v boj za demokracijo in proti desnim silam, borijo pa
              se spet za prenovljeno in skrito neokomunistično stvar.</p>
            <p>Ko o tem razmišljamo, se spet zavemo, kako škodljivo in nevarno je pozabljati
              zgodovino in kako pomembna je preteklost za prihodnost. Saj so se Rimljani vedeli, da
              je »zgodovina učiteljica življenja«. Kolikor se mi tega premalo zavedamo, morda toliko
              bolj vedo to tisti, ki tako vztrajno skrivajo preteklost. Mar od teh zanikovalcev in
              podcenjevalcev zgodovine ne slišimo kar naprej: »Pustite preteklost in nehajte
              preštevati kosti, ljudi to ne zanima, ljudi skrbi prihodnost in kako bodo živeli!«</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_12.png"/>
              <head>Gozd s križem</head>
            </figure>
            <p>Prav gotovo dobro vedo, zakaj je potrebno skriti preteklost. Preteklost kaže na
              njihova dela, pripoveduje nam o tem, kdo so ljudje, ki so nas popeljali v socializem
              in nas vodili, ne da bi se jih mogll otresti, dolgih petinštirideset let. Sram jih je
              svoje preteklosti in bojijo se je: pa ni čudno, saj to je zgodovina zla in zmot,
              zgodovina nasilja in uzakonjenega ropanja, čas jalovosti in odvisnosti, čas
              primitivizma in laži, čas podrepništva in enoumja, zatiranja in nesvobode.</p>
            <p>»Po njih delih jih boste spoznali,« je bilo rečeno pred dvema tisočletjema. Samo dela
              tehtajo. Kakšna so bila ta dela. je danes več kot očitno. Treba bo sprejeti dejstva in
              se odreči utvari, da je bil tisti tragični pohod koristen in potreben. Ko bodo
              razkrita vsa dejstva, ga zgodovina, nikakor ne bo mogla opravičiti. Preveč je bilo
              zla. preveč trpljenja in smrti. Fna sama zmota in nobenih sadov.</p>
            <p>Mi s preteklostjo nismo obremenjeni in se je ne bojimo. Za nas je preteklost izkušnja
              in vedenje. Spomin na preteklost nas bogati in je vir mnogih spoznanj. Resnice se ne
              bojimo in je ne skrivamo. Nismo in ne bomo uničevali dokumentov in virov, ki pričajo o
              preteklosti, ne skrivali dosjejev ali odstranjevali prič. Tudi nasprotnikovih zločinov
              nam ni treba napihovati ne razglašati njihovih zmotnih podvigov. Sami zase govorijo
              dovolj na glas, pravzaprav kričijo in obtožujejo. Nam ostaja le, da sklonimo glave
              spričo tolikih žrtev in trpljenja, ki so spremljale nesrečno komunistično revolucijo.
              Le usmiljenje in žalost nam polnita srce: nobene nedolžne in nepotrebne žrtve ni
              mogoče obuditi in nobenega nepotrebnega trpljenja izbrisati.</p>
            <p>Človek se vpraša, ali naj bo vse tisto gorje zaman, vse trpljenje in žrtve na obeh
              straneh prazne. Tega ni mogoče sprejeti in preteklosti enostavno pozabiti. Tudi v
              imenu sprave ne. Sprava se mora dogoditi na drugi ravni. Žrtve je potrebno povzdigniti
              kot ljudi. Dobiti morajo imena, dostojanstvo in čast; moramo jih priznati kot vredni
              del naše slovenske in človeške skupnosti.</p>
            <p>Učimo se iz zgodovine! Naj naše izkušnje ne bodo zaman! Toliko bolj sedaj, ko smo kot
              narod stopili v zgodovino.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Odkod strah</head>
          <docAuthor>Pavel Kogej</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Pri raziskovanju medvojnih in povojnih zločinov, ki jih je naredila komunistična
              partija s pomočjo svojih posebnih vojaških in policijskih organizacij, naletijo
              raziskovalci pogosto na zid molka. Ljudje, ki so doživljali komunistični teror in o
              dogodkih mnogo vedo, so pripravljeni za pogovor v družinskem oziroma prijateljskem
              krogu. Ko pa bi morali pričati javno, se večina od preživelih prič umakne. Niso tako
              redki, ki niti svojim otrokom niso odkrili groze, ki so jo preživeli. Odkod te zavore,
              odkod ta globinski strah?</p>
            <p>Najprej moramo vedeti, da se je oblastna struktura v vseh totalitarnih sistemih od
              starega Egipta do fašizma, nacizma in komunizma držala na oblasti s tremi vložki. To
              so bič, kruh in indoktrinacija.</p>
            <p>Najpomembnejši je bil vedno bič, ki povzroča zavesten in podzavesten strah. Kdor ni
              vdan vladajočemu sistemu oziroma ideologiji, ga čaka kazen – fizična, eksistenčna,
              nazadnje osamitev in smrt. Komunistični sistem je to metodo ustrahovanja pripeljal do
              vrhunca in do neverjetnih psiholoških podrobnosti. Ne samo, da je v prvi fazi fizično
              odstranjeval svoje ideološke nasprotnike, ampak je vzorčno z montiranimi procesi
              obsojal na smrt tudi svoje najbolj zveste. Tako je bil razpreden na vse strani sum in
              strah. Temu pa je sledila pasja pokornost in zvestoba. Poleg fizičnih likvidacij je
              bil izdelan sistem obsojanja in pošiljanja nasprotnikov v zapore in taborišča. Na
              stotine in stotine ljudi je bilo obsojenih zaradi izrečenih kritičnih besed. Poleg
              zaporov pa so bile tu tudi osamitve in drugorazrednost.</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_13.png"/>
              <head>Ranjeno drevo</head>
            </figure>
            <p>Drugi vložek je bil kruh. To pomeni: čim bolj si bil zvest, več kruha in privilegijev
              si dobil. Za boljše mesto v družbi si moral svojo zvestobo potrjevati s sodelovanjem v
              sistemu. Ni bilo zadosti, da si bil le član partije, moral si biti tudi zunanji agent
              take ali drugačne policije. Vse to pa je bilo spet psihološko povezano s prvim vložkom
              : to je s strahom. Vsi smo vedeli, da med nami mrgoli ovaduhov. Za nekatere smo
              vedeli, za nekatere slutili, nekatere po krivem obsojali, za mnoge se pa nam še
              sanjalo ni. Vse to pa je vodilo k utrjevanju strahu in splošnemu nezaupanju.</p>
            <p>Tretji vložek je indoktrinacija. Če ti cela desetletja dopovedujejo, da je pravilna
              samo komunistična ideja in da je vse, kar je antikomunistično reakcionarno,
              izdajalsko, protiljudsko, fašistično, se ljudem nekaj tega zaleze v podzavest. Zato
              mnogi dobe poleg strahu še občutek krivde.</p>
            <p>Vse to se je v ljudeh starejše in srednje generacije globoko zakoreninilo.
              Komunističnih zločincev, likvidatorjev, idejnih in organizacijskih voditeljev tega zla
              do danes nismo poimenovali. Mirno žive med nami z vsemi privilegiji spoštovanih
              revolucionarjev. Godi se celo obratno. Če zločin poimensko odkrivaš, dobiš na glavo
              točo obtožb, da si lažnivec, obrekovalec, revanšist in vesel moraš biti, če te sodno
              ne preganjajo.</p>
            <p>Dokler bo tako, bo ljudem ostal strah v kosteh.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>O »nekdanji« politični emigraciji</head>
          <docAuthor>Andrej Rot</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Z dosego neodvisnosti Slovenije je tudi za Slovence v zdomstvu končano neko
              zgodovinsko obdobje. Nastanek demokracije, osamosvojitev Slovenije in reševanje
              nekaterih problemov iz prejšnjega totalitarnega sistema izpolnjuje bistvene zahteve
              nekdanje slovenske politične emigracije.</p>
            <p>Sedanja vlada je hitro razglasila prenehanje delovanja politične emigracije, kajti
              svobodna in politična Slovenija nima več enostranskega in izključujočega režima. V
              njej lahko deluje vsak državljan po svoji vesti, spoštovati mora le bližnjega kot
              enakovrednega državljana.</p>
            <p>Presenetljive izsledke bi dobili, če bi razpravljali o vladi ali delu vlade, ki se
              sooča z nekdanjimi strukturami in jih tako rekoč s težavo prenaša ter se pri neuspehih
              tudi izgovarja, češ da jih bivše strukture, režimski direktorji, strokovnjaki in
              birokracija, sploh nekdanji uslužbenci, ovirajo. Dalje, da ves varnostni sistem še
              vedno deluje, da so na ključnih položajih ljudje, ki zagotavljajo preživetje nekdanjih
              oblastnikov itd. Ce je to res, potem je vsekakor umestno vprašanje o aktualnosti
              nekdanje slovenske politične emigracije. Ce so navedene domneve resnične, zakaj je
              bilo treba tako naglo razpustiti politično emigracijo? Na vprašanje pa bi težko
              odgovorili, saj obstojajo zelo različne razlage sedanje politične konjunkture in
              stališča do nje.</p>
            <p>Morda bi poznavalci dali najboljše odgovore, a ljudem je treba dati kaj več kot samo
              sprejemljive teoretične razlage. Gre za naslednje: po vojni se je iz Slovenije
              izselilo na tisoče ljudi. Pustili so kmetije, hiše, stanovanjsko opremo in sploh vse
              svoje premoženje. Zgubili so pokojnine, delovna mesta in leta, iztrgali so svoje
              korenine iz domačega kraja in se naselili tam, kjer so jim bila odprta vrata.
              Skušnjavo, da bi se vrnili v domovino (saj so šli začasno), jim je iz glave</p>
            <p>izbilo dejstvo, da je bilo na tisoče sorodnikov in znancev, ki so se vrnili,
              usmrčenih. Mnogi so v zdomstvu že umrli, mnogi pa še živijo. Tudi njihovi otroci, ki
              so sledili idealom svojih staršev. Tudi njim so bili odvzeti domovina, premoženje,
              čast in identiteta.</p>
            <p>Smisel politične emigracije ni bil izključno rehabilitacija domobrancev (ali je to
              sploh mogoče upati?). Cilj je bil efektivna demokracija v slovenski državi. Narodna
              sprava je bila koristna in potrebna, vendar mora politika v prvi vrsti skrbeti za
              uresničitev političnih razmer za spravo. Teh pa ni toliko časa, dokler ni poravnave
              med sprtimi strankami. Sprava je bila formalno dosežena v domovini, sodelovali so tudi
              posamezniki iz emigracije, a učinkovitosti demokracije in s tem tudi resnične sprave
              žal mnogi ne bodo več doživeli. Sedanje pozabljanje samo veča možnosti za prihodnjo še
              globljo pozabo vsega eksila.</p>
            <p>Dosega slovenske državnosti je tisočletni sen slovenskega naroda, dosega
              pluralističnega sistema je bila prav tako dolgotrajna želja in volja Slovencev. A ti
              dosežki niso primerljivi s krivično usodo, ki jo je doživel en sam posameznik.
              Nikakršna čast ni za slovensko vlado (če gre za demokracijo, smo torej odgovorni
                <hi>vsi </hi>kot vladajoči in odločujoči posamezniki), če en sam domobranec nekje v
              tujini in v zavesti (ali brez nje), da se je boril za narod, umira osamljen,
              nepreskrbljen, zapuščen od evforičnih sonarodnjakov, ki so zdaj prešli v naslednjo
              fazo političnega boja za oblast.</p>
            <p>Enkratnost slovenske diaspore, njena pokončnost, vztrajnost, kljubovanje usodi, moč,
              ki je ni mogel uničiti preminuli sistem, so danes pozabljen, neporavnan, morda sam s
              seboj spravljen, a globoko nestvaren svet. Pravice posameznika so pred trenutnimi
              političnimi potrebami. To spoznanje kot osnova civilne družbe nas lahko še pravočasno
              usmeri na pravo pot.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Znamenja časov</head>
          <docAuthor>Tilka Jesenik</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Ker pišem svoje razmišljanje o času, ki ga živimo, na začetku meseca svečana, ko je
              pred stotriinštiridesetimi leti v Kranju umrl pesnik France Prešeren, ne morem mimo
              dogajanja v Cankarjevem domu na predvečer slovenskega kulturnega praznika.</p>
            <p>Z zanimanjem sem opazovala izbrano politično in kulturno občinstvo v veliki dvorani
              Cankarjevega doma. Želela sem odkriti, kako bo doživljalo Prešernov dan, prvi v
              samostojni Sloveniji. Večer me je pustil zmedeno, zato sem čakala, kakšni bodo odmevi
              v javnosti. Mrzlično sem prebirala časopise in iskala med njimi mnenja, ki bi se
              skladala z mojim. In našla sem ga. Tadej Labernik je v Slovencu 10. 2. 1992 našel
              naslov za svoj zapis: Koncert v zaklonišču. Kaj naj pa pokažemo, ko pa se še elitna
              Prešernova proslava sprevrže v povprečen koncert ujetega duha. Le eden od nagrajencev
              si je drznil povedati publiki, organizatorjem in lavreatom, da ne more pričakovati
              spoštovanja od drugih, kdor sebe ne spoštuje.</p>
            <p>Pod tem vtisom razmišljam o Slovencih v samostojni državi.</p>
            <p>Kdor sebe ne spoštuje...</p>
            <p>Človeka spoštovati pomeni človeku priznati vrednost, ki si jo je zaslužil. Če torej
              Slovenec Slovenca ne spoštuje, čuti, da ni vreden spoštovanja. Izgubljamo se v
              obsojanju, namesto da bi se skušali spreobrniti, da bi se lahko spoštovali.</p>
            <p>A kako naj na nas gledajo tisti, ki so zunaj našega prostora?</p>
            <p>Bolj ko iščem odgovor na to vprašanje, bolj odhajam z mislimi v preteklost. Ali ni
              med Prešernom in nami skoraj dveh stoletij, ali ni od Cankarjevih Hlapcev minilo
              skoraj sto let, ali ni tudi od Kranjčevih besedil preteklo že nekaj časa? Hrepenenje,
              izraženo v tisočih besedah pišočih Slovencev, da bi bili samostojni, od nikogar
              izkoriščani, je postalo resničnost. Rodila se je slednjič država Slovenija, priznana
              od sveta. A čudno, navdušenje se je hitro razblinilo in razpršilo v nezadovoljstvo. Je
              res, da izpolnjene želje ne osrečujejo? Da je človek srečen le, dokler upa in hrepeni?
              Slovenci smo, ko imamo svojo državo, nezadovoljni, ker nam ne daje dovolj materialnih
              dobrin; svobode duha pa ne znamo ali morda tudi nočemo ceniti. </p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_14.png"/>
              <head>Mah in sonce</head>
            </figure>
            <p>Pretekli dogodki neverjetno hitro minevajo in bledijo, vsak jih barva in razlaga po
              svoje. Tako je nešteto razlag za to, kar se je zgodilo v preteklosti. Tudi ljudje, ki
              se vsak dan predstavljajo naši zavesti s svojimi javnimi dejanji, se spreminjajo tako,
              da jih je včasih težko prepoznati. In ti ljudje v veliki meri krojijo usodo
              slovenskega naroda. Ali se lahko zanesemo nanje?</p>
            <p>Ali ni naša dolžnost, da stopimo v krog kulturnega in političnega dogajanja in po
              svojih močeh odkrivamo preteklo resnico in kažemo na resnične potrebe sedanjosti?</p>
            <p>Za enkrat se v zavesti Slovenca še ni ustalila misel, da bo treba z odpovedjo in
              žrtvami ustvarjati drugačen jutrišnji dan. Ko gledamo obnašanje svojih ljudi, se nam
              prihodnost ne zdi obetavna. Tu sta predvsem nestrpnost in neučakanost. To dvoje hromi
              prizadevanja tistih, ki skušajo utreti pot vrednotam, iz katerih so živele pretekle
              generacije.</p>
            <p>Ne morem drugače, kot da sežem nazaj v čas pred drugo svetovno vojno, zakaj med nami
              so še ljudje, ki so bili takrat mladi in njihova dela so znamenje, kakšni časi so to
              bili. Veliko jih je pogoltnil val vojne vihre, le njihovega duha ni mogel uničiti.
              Preživel je komunistično tiranijo in krivično zamolčanost in dočakal jutro
              pozabljenih, kakor to prebujanje imenuje prof. France Pibernik. V njegovih odkritjih
              je vodilo v našo prihodnost, ker nas opozarja na globino naših krščanskih korenin.</p>
            <p>Tudi pesnik France Balantič se je takrat znašel na poti brez konca...</p>
            <p>Ko se na začetku poti v novo državo oziramo naokrog, se čudimo, da je tako malo
              ljudi, ki bi doživljali srečo v tem, da smo samostojni, ki bi se znali izogibati
              očitkom in obtoževanjem in bi vedeli, da je z odkrivanjem resnice o preteklosti mogoče
              ustvariti normalnejše medsebojne odnose.</p>
            <p>Novi čas kliče tudi umetnike, glasbenike, pisatelje in pesnike, slikarje, filozofe in
              teologe... Ta čas ne sme ostati brez sledov v naši umetnosti in kulturi, ki dajeta naši
              majhnosti veličino. Z nezadovoljstvom in razočaranjem si spodkopavamo tla pod nogami.
              V vprašanju: Kdo sem? pesnika Daneta Zajca, slavnostnega govornika na Prešernovi
              proslavi, najdemo obupno nejasnost našega bivanja. Preplašeni in nezaupljivi ne bomo
              kos problemom, ki jih prinaša samostojnost. </p>
            <p>Vsa povojna leta smo Slovenci preživeli v okrilju kolektiva, ki nam je jemal osebno
              odgovornost. Posameznik je tam lahko skrival svojo nemoč in svojo krivdo. Prišel je
              čas, da se vsakdo zave sebe in odgovarja na svoja dejanja. Sebi, domovini in Bogu. Še
              vedno je v zavesti kristjana premalo poudarjen Bog, kot da se ga sramuje priznati.</p>
            <p>»Bog, kakršnega upesnjuje Balantič, takšni pozunanjeni družbi ni tuj, ampak ji je
              nevaren in jo celo ogroža,« piše Taras Kermauner v knjigi Ogenj, ki prečiščuje, in
              nadaljuje: »Če nam je danes do obnove krščanstva na Slovenskem, bomo sledili bolj
              Balantiču in manj Kocbeku in Kreku.«</p>
            <p>Pesnik France Balantič je kljub stiskam, ki jih je doživljal, našel moč, s katero se
              je uveljavil v svetu.</p>
            <p>»O, naj iz mene vdre življenja moč, privri svetloba, belec dirjajoč...«</p>
            <p>O, da bi danes Slovenec – kristjan našel tako moč življenja, iz katere bi privrela
              svetloba, ki bi ga vodila po našem in prihodnjem času!</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Srečanje z domovino</head>
          <docAuthor>Pavlinka Korošec Kocmur</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Sanjala sem o tebi. Hrepenela sem po tebi, Slovenija, obljubljena dežela. Po dolgih
              letih pričakovanja so sanje nehale biti sanje in postale življenje. Vabila si me bila
              k sebi in sem slišala tvoj klic. Ločila sem se od vsega, kar mi je bilo drago,
              zapustila sem starše in brate, svoj mali dom, deželo, ki mi je bila domovina. Napotila
              sem se čez široko morje in upala, na poti sem upala, da me sprejmeš in objameš. Prišla
              sem v kraj, ki je tvoje središče in tvoje srce.</p>
            <p>Toda, ali me nisi spoznala? Saj si mi mati, ker si mati mojemu rodu. Pa nisi imela
              strehe zame, nisi imela kruha; rekla si, da nisem tvoja. Kako si mogla to reči? Pa saj
              nisi rekla, samo zdelo se mi je, da tako govoriš. Pa sem te vseeno klicala in sem
              vseeno trkala, plaho, a ne brez vere. Dolgo je trajalo, da si končno zaslišala moj
              glas.</p>
            <p>Sprejela si me v svojih dobrih ljudeh, po njihovih rokah si mi dala kruh in streho, z
              njihovim glasom spregovorila: Ostani! Nismo te takoj spoznali. To je zato, ker smo te
              prvič videli, a zdaj vemo, da si naša. Sedaj smo se spomnili, zakaj si se rodila v
              tujini in je drugačen tvoj naglas. Da si del svobodnega rodu, ki raste po svetu in ki
              je odšel, ker je hotel biti svoboden.</p>
            <p>Odgrnil se je pajčolan in sem te prepoznala v globini. Bila si taka, kot sem te
              videla v sanjah. Moje pampe so se skrčile v tvoje doline, moja ravna obzorja so se
              vzpela proti nebu v tvojih tisočbarvnih gorah. Ko sem hodila po tvojih cestah in
              stezah, so me cerkvice na hribih blagoslavljale, znamenja ob poti so me pozdravljala.
              Tam so stali kozolci in, kakor pripovedujejo tvoje pesmi, tam je bila ajda in tvoj
              zlati macesen. Tvoje gore so mi poklonile zadnjo jesensko planiko in gozdovi so mi
              dali ob slovesu košaro kostanja.</p>
            <p>Koliko doživetij je bilo treba naenkrat doživeti! In tako pozno! Kako drugačno je
              tvoje mirno, prozorno plavo morje od razburkanih valov našega oceana! In tista Sava,
              ki sem jo poznala le iz zemljevida, me sedaj spremlja po poti. Škoda, da ni čista, hči
              Triglava! Škoda, da ni čista... Oh, saj bo spet, kaj ne! Tudi tvoja zgodovina mi je
              vedno bližja. Hodila sem po Prešernovi Vrbi, po Cankarjevi Vrhniki; jokala sem na
              Kočevskem Rogu; dolgo sem strmela v teharsko umetno jezero, zahvaljevala sem se Sveti
              Ani, da mi je rešila očeta, da sem se lahko rodila.</p>
            <p>In tvoja Ljubljana, Slovenija, kaj naj rečem o njej? Kaj naj rečem o tej lepotici? O
              srcu novorojene države? Postaja mi ljub kraj, ravno prav velik, da nisem številka,
              izgubljena v množici številk, temveč človek z imenom in priimkom in preteklostjo. Zdi
              se mi, da me mara. In ob tem spoznanju se priklonim pred teboj in te pozdravim: Bog te
              živi, domovina!</p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_15.png"/>
              <head>Naliv svetlobe</head>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Ali mora ustava razdvajati</head>
          <docAuthor>Stane Štrbenk</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>V pripravah na sprejem nove slovenske ustave je bil dosežen vsestranski politični
              sporazum, naj ta vsebuje samo tista določila, ki ne bodo za nikogar sporna. Tak
              sporazum smo več ali manj vsi podpirali. Osupli pa smo bili, ko smo prejeli besedilo
              prvega delovnega osnutka in ugotovili, da je pomembna večina Slovencev ponovno
              izigrana. Predlagatelj v predlogu ustave ni upošteval dogovora, naj le ta ne vsebuje
              ničesar, kar bi razdvajalo Slovence. V ustavo je vključil namreč vse sporne zadeve in
              jih trmasto zagovarjal. Izpostavljal je dvomljivo časovno stisko in tako izsilil
              sprejem predlagane ustave.</p>
            <p>Nova ustava ohranja namreč sporna določila 7. člena o ločitvi cerkve od države, 55.
              člena o splavu in 155. člena o ohranjanju privilegijev določenih kategorij
              državljanov.</p>
            <p>Verujoči Slovenci bi še prenesli določilo 7. člena, ker v bistvu ne pomeni nič
              drugega, kot ponižujoč odnos do verujočih. Cerkev se tu postavlja v sumljiv položaj,
              saj jo je treba z ustavo izriniti iz javnosti in politike.</p>
            <p>Pristali bi lahko tudi na ohranjanje pridobljenih privilegijev, čeprav smo mnenja, da
              vsak privilegij povzroča, če drugega ne, vsaj občutek delitve državljanov glede na
              pravice in obveznosti.</p>
            <p>Ne moremo pa prenesti 55. člena, ki je naperjen direktno zoper življenje človeka.
              Občutek imamo, da tudi v tem, kar je nam verujočim najsvetejše, niso hoteli, iz golega
              principa, ustreči in popustiti. Brezobzirno so uveljavili svojo premoč in izsilili
              svojo rešitev. To jim zelo zamerimo. Ne verjamemo več v sporazumevanje in dialog ne v
              željo po spravi.</p>
            <p>Nam ostaja le, da opozorimo, da s tem pade nanje vsa odgovornost za posledice.
              Izgovarjanje nobenega ne odvezuje krivde, kajti kdor se ni strinjal s takim ustavnim
              določilom, bi v skrajnern primeru lahko tudi odstopil ali glasoval proti.</p>
            <p>Ne moremo tudi mimo ustavnega ignoriranja slovenske politične emigracije, to je do
              sorazmerno velikega dela slovenskih ljudi, ki so ob nastopu komunizma odšli v tujino,
              prepričani, da se ob njegovem koncu vrnejo. Žal jim novi demokratični sistem, ki so ga
              begunci tako dolgo čakali, ni prinesel nič drugega kot veliko razočaranje. Nova
              demokratična ustava jim je vzela še slovensko državljanstvo in tako otežila njihovo
              vrnitev v domovino. Pri tem je še najhujše to, da se ustvarja lažen občutek, da smo za
              to krivi vsi Slovenci v domovini. To bo za dolgo naša sramota.</p>
            <p>Nova Slovenska zaveza je ustavno komisijo na te sporne zadeve opozorila že v fazi
              nastajanja ustave. Predlagala je, da se 7. člen črta, namesto člena 55 pa sprejme
              ustrezen zakon. Glede politične emigracije pa je- predlagala, da se ji ustavno
              zagotovi vrnitev v domovino brez posebnih postopkov v zvezi z državljanstvom.</p>
            <p>Ustavna komisija, če so ji bila naša stališča sploh predložena, ni upoštevala naših
              pripomb.</p>
            <p>Tako smo Slovenci dobili novo ustavo, s katero ni nihče v celoti zadovoljen. Namesto,
              da bi nas združevala, kot smo želeli in pričakovali, nas je le še bolj razdvojila. Pri
              dobršnem delu Slovencev je ustvarila prepričanje, da jim je bila vsiljena.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="div1">
        <head>Društvene zadeve</head>
        <div type="div2">
          <head>Božič pri najstarejši Slovenki</head>
          <docAuthor>Tine Velikonja</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Na božični dan lani smo obiskali na domu v Ljubljani, kjer živi pri hčerki Reziki,
              najstarejšo Slovenko, Marijo Jančar. Rodila se je pred 105 leti, 12. decembra 1886.
              Pričakala nas je v krogu hčera, 81 letne Marije, 63 letne Olge in 61 letne Rezike. </p>
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_16.png"/>
              <head>Podžupanja gospa Iga Velikonja in slavljenka</head>
            </figure>
            <p>V imenu župnije Dravlje je šel tja p. Franc Svoljšak, v imenu šišenske občine pa
              podžupanja Iga Velikonja, v imenu 10 Nove Slovenske zaveze pa sva bila tam Ivan
              Peterle in Tine Velikonja. Voščili smo ji božične praznike in novo leto in ji izročili
              darilo.</p>
            <p>Rodila je osem otrok. Ena od hčera je umrla še otrok, oba sinova pa sta bila
              domobranca in sta izginila ob koncu 2. svetovne vojne. Starejši France je imel takrat
              22 let in počiva nekje na Rogu, mlajšega Feliksa, starega 19 let, pa so videli
              zadnjikrat v Teharjah. Tam je umrl tudi mož najstarejše hčerke Marije in jo zapustil s
              štirimi otroki. Ljudje, ki so ga poznali, so ji povedali, da ga je mučil in ubil
              partizan domačin.</p>
            <p>Po vojni je gospa Marija kmetovala z možem v vasi Cešnjice pri Zagradcu. Ovdovela je,
              prepustila kmetijo eni od hčera, sama pa 1. 1961 odšla v Ljubljano</p>
            <p>pazit otroke hčerki Olgi.</p>
            <p>Od 1. 1979 jo zvesto obiskuje p. Svoljšak, ki vsako leto za njen rojstni dan mašuje
              na njenem domu. Takrat se zberejo vsi sorodniki, zadnjikrat je maševal celo nadškof
              dr. Franc Perko, s katerim so si v rodu.</p>
            <p>Gospa Marija prepoznava svoje hčerke, p. Svoljšaka, bolj težko pa ji je bilo
              dopovedati, kaj iščemo pri njej mi. Čutila je, da bi bili radi prijazni, pustila se je
              fotografirati na vse načine, s šopkom in brez, ob slovesu pa živahno poprijela, ko smo
              zapeli Angelsko petje.</p>
            <p>Bila je kot zahajajoče sonce. Na mirnem obrazu ni bilo sledov bolečin, ki jih je
              prestajala ob izgubi sinov. Iz zgubanega obraza je odsevala odsotnost, čutili smo, da
              je že ovita v blaženo spokojnost, kot da ni več od tega sveta.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div2">
          <head>Društvena obvestila</head>
          <docAuthor>Stane Štrbenk</docAuthor>
          <div type="div3">
            <p>Spoštovani člani! V 3. številki glasila društva smo vam posredovali nekaj obvestil.
              Tako bomo storili tudi v tej. Skušali bomo odgovoriti na vaša vprašanja in sporočiti
              društvene novosti ali odločitve, ki bi vas lahko ali morale zanimati.</p>
            <p>Tako bi vas želeli spomniti na problematiko včlanjevanja v društvo. Ugotavljamo
              namreč, da pretežna večina še vedno stoji ob strani. To nas preseneča, saj vendar ni
              nobenih razlogov za kakršnokoli bojazen. Nesporno je, da nam številno članstvo veliko
              pomeni pri delu in uveljavitvi društva v javnosti. Zato vas ponovno vabimo, da v
              svojem okolju povabite v društvo vse preživele civilne in vojaške udeležence
              protikomunističnega odpora v državljanski vojni in njihove potomce in svojce ter nam
              sporočite njihova imena z naslovi. V zvezi s tem sporočamo tudi, da smo že začeli
              organizirati območne odbore po občinah in krajih. Zato vabimo člane društva, da nam
              sporočijo, kje želijo ali kje so pripravljeni organizirati območno enoto NSZ.</p>
            <p>V Družini smo pred nekaj časa objavili vest, da je društvo med drugim ustanovilo tudi
              komisijo za reševanje socialnih problemov svojih članov in pozvala člane, da
              priglasijo društvu take primere. Komisija naj bi imela za nalogo ugotoviti najbolj
              kričeče socialne primere in jih skušala reševati predvsem z uveljavljanjem zakonitih
              pravic prizadetih pri pristojnih državnih organih. Vemo namreč za primere, ko
              prizadeti ne poznajo svojih zakonitih pravic ali pa jih 'zaradi starosti ne morejo
              uveljavljati. Zato želimo to storiti v društvu in na ta način pomagati svojim članom.
              Na navedeni naš poziv se je odzvalo nepričakovano veliko število članov, pretežno s
              prošnjo za finančno podporo s strani društva. To nas je spravilo v neugoden položaj,
              kajti društvo nima drugih finančnih virov, kot članarino, ki pa je bolj simbolična in
              ne krije niti stroškov poslovanja društva in izdajanja glasila ZAVEZA. Neoziraje se na
              to pa bomo vse že prispele in tudi bodoče prošnje, obravnavali in jih tudi preverili z
              obiskom pri prizadetih. Skušali jim bomo pomagati s priložnostnimi denarnimi
              podporami. En vir teh sredstev vidimo tudi v organiziranju samopomoči članov. Zato smo
              se v društvu odločili, da ustanovimo socialni sklad, v katerega naj bi tisti člani,
              seveda lahko tudi nečlani, ki jim je bila sreča v življenju bolj naklonjena,
              prispevali kolikor pač zmorejo in tako pomagali lajšati zadnje dni življenja svojih
              članov. Zato vabimo vse člane -lruštva, da o tem razmislijo in se odzovejo tej akciji
              ter prispevajo, čeprav skromen znesek v ta sklad na žiro račun društva:
              50104-678-85679, z oznako: socialni sklad. O akciji in prispevkih ter porabi vas bomo
              sproti obveščali.</p>
            <p>Izvršni odbor je na zadnji seji tudi določil višino članarine za leto 1992, ki znaša
              najmanj 600 SLT, v katero je všteta tudi cena glasila. Za leto 1992 smo bili primorani
              že povabiti člane, da plačajo članarino, da bi lahko krili tekoče stroške, zlasti za
              prvo letošnjo številko glasila. Prosimo za razumevanje.</p>
            <p>Izvršni odbor je določil tudi višino letošnje naročnine za glasilo za nečlane
              društva. Ta znaša za celo leto (štiri številke) 800 SLT, prva posamezna številka 150
              SLT, ostale pa glede na takratne dejanske stroške. Za tujino znaša letna naročnina 20
              USD, posamezna številka pa 5 USD, vključno s poštnino. V zvezi s tem sporočamo tudi,
              da je Izvršni odbor sprejel sklep o ustanovitvi časopisnega sklada, v katerega naj bi
              se stekala redna in podporna naročnina ter prostovoljni prispevki za redno izhajanje
              in stalno izboljševanje glasila ZAVEZA. Žiro račun je isti kot za članarino z oznako:
              časopisni sklad.</p>
            <p>Izvršni odbor je določil, da bo letošnji občni zbor v prvi polovici maja. Na njem
              bomo analizirali delo društva od ustanovitve naprej, sprejeli nadaljno usmeritev in
              obravnavali več trenutno aktualnih tem. O vsem bomo člane pravočasno obvestili.</p>
            <p>Prav tako je Izvršni odbor sprejel odločitev, da bo tudi letos organiziral proslavo v
              Kočevskem Rogu. Pričakujemo večjo udeležbo politične emigracije. Proslava je zaenkrat
              predvidena za nedeljo dne 5. julija. Ce se bo morebiti datum spremenil, vas bomo
              seveda pravočasno obvestili. Vabimo vas pa že sedaj. Povabite še druge. </p>
            <p>Končno vabimo vse člane, da nam sporočajo svoje želje, mnenja in pripombe tudi osebno
              v društveni pisarni vsak četrtek od 16.-18. ure na Gospodinjski 4, 61107
              Ljubljana.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="div1">
        <head>Na platnicah</head>
        <div type="div2">
          <head>Moja domovina</head>
          <docAuthor>L. Mav</docAuthor>
          <div type="div3">
            <figure>
              <graphic url="slike_z_04/z_04_17.png"/>
              <head>Moja domovina, L. Mav</head>
            </figure>
            <p>Na tem mestu je v izvirniku objavjena slika notnega zapisa in besedila pesmi Moja
              domovina, op. ur.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
